{"indexed":{"date-parts":[[2021,5,10]],"date-time":"2021-05-10T19:54:09Z","timestamp":1620676449220},"publisher-location":"Cham","reference-count":21,"publisher":"Springer International Publishing","license":[{"start":{"date-parts":[[2020,10,23]],"date-time":"2020-10-23T00:00:00Z","timestamp":1603411200000},"content-version":"tdm","delay-in-days":0,"URL":"http:\/\/www.springer.com\/tdm"},{"start":{"date-parts":[[2020,10,23]],"date-time":"2020-10-23T00:00:00Z","timestamp":1603411200000},"content-version":"vor","delay-in-days":0,"URL":"http:\/\/www.springer.com\/tdm"}],"content-domain":{"domain":["link.springer.com"],"crossmark-restriction":false},"published-print":{"date-parts":[[2021]]},"DOI":"10.1007\/978-3-030-61671-7_28","type":"book-chapter","created":{"date-parts":[[2020,10,22]],"date-time":"2020-10-22T13:03:03Z","timestamp":1603371783000},"page":"293-299","update-policy":"http:\/\/dx.doi.org\/10.1007\/springer_crossmark_policy","source":"Crossref","is-referenced-by-count":0,"title":"Thinking Through Design and Its Contribution to Data Collection Methodology in Interdisciplinary Research Practice: Questionnaire\/Interview Construction and Analysis","prefix":"10.1007","author":[{"ORCID":"http:\/\/orcid.org\/0000-0002-9168-0704","authenticated-orcid":false,"given":"Renata","family":"Arezes","sequence":"first","affiliation":[]},{"ORCID":"http:\/\/orcid.org\/0000-0002-0590-2666","authenticated-orcid":false,"given":"Joana","family":"Quental","sequence":"additional","affiliation":[]},{"ORCID":"http:\/\/orcid.org\/0000-0002-3897-2732","authenticated-orcid":false,"given":"Anabela","family":"Pereira","sequence":"additional","affiliation":[]},{"given":"Raquel","family":"Guimar\u00e3es","sequence":"additional","affiliation":[]}],"member":"297","published-online":{"date-parts":[[2020,10,23]]},"reference":[{"key":"28_CR1","unstructured":"Series, R.C.: RTD 2015 Provocation by Sir Christopher Frayling. Part 2: Designers as Knowledge Generators (2015)"},{"key":"28_CR2","doi-asserted-by":"crossref","unstructured":"Suri, J.F.: Poetic Observation: What Designers Make of What They See. In: Design Anthropology: Object Culture in the 21st Century, Wien: Springer\u2013Verlag, pp. 16\u201332 (2011)","DOI":"10.1007\/978-3-7091-0234-3_2"},{"key":"28_CR3","unstructured":"Cross, N.: Designerly ways of knowing (2007). https:\/\/www.myilibrary.com?id=187660"},{"key":"28_CR4","volume-title":"Philosophical Investigations","author":"L Wittgenstein","year":"1958","unstructured":"Wittgenstein, L., Anscombe, G.E.M.: Philosophical Investigations. B. Blackwell, Oxford (1958)"},{"key":"28_CR5","doi-asserted-by":"crossref","unstructured":"Beyer, H., Holtzblatt, K.: Contextual Design: Defining Customer-Centered Systems. San Francisco (1998)","DOI":"10.1145\/286498.286629"},{"key":"28_CR6","unstructured":"Coutinho, C. P: Metodologia de investiga\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias sociais e humanas: teoria e pr\u00e1tica., 2a edi\u00e7\u00e3o. Coimbra: Almedina (2016)"},{"key":"28_CR7","volume-title":"Mixed Methods in Health Sciences Research: A Practical Primer","author":"L Curry","year":"2020","unstructured":"Curry, L., Nunez-Smith, M.: Mixed Methods in Health Sciences Research: A Practical Primer. Sage Publications, Thousand Oaks, California (2020)"},{"key":"28_CR8","volume-title":"Royal College of Art: Research in Art and Design","author":"C Frayling","year":"1993","unstructured":"Frayling, C.: Royal College of Art: Research in Art and Design. Royal College of Art, London (1993)"},{"key":"28_CR9","doi-asserted-by":"crossref","unstructured":"Schneider, B.: Design as Practice, Science and Research. In: Michel, R. (ed) Design Research Now: Essays and Selected Projects. Basel: Birkh\u00e4user Basel, pp. 207\u2013218 (2007)","DOI":"10.1007\/978-3-7643-8472-2_12"},{"key":"28_CR10","volume-title":"Interviewing as Qualitative Research: A Guide for Researchers in Education and the Social Sciences","author":"I Seidman,","year":"2006","unstructured":"Seidman, I.: Interviewing as Qualitative Research: A Guide for Researchers in Education and the Social Sciences. Teachers College Press, New York (2006)"},{"key":"28_CR11","unstructured":"Norman, D.A.: The Design of Everyday Things (2013)"},{"key":"28_CR12","unstructured":"Suri, J.F.: Jane Fulton Suri: Inspired by Life. Stamps School of Art and Design at the University of Michigan (2017)"},{"key":"28_CR13","unstructured":"\u00abProject|Definition of Project by Oxford Dictionary on Lexico.com also meaning of Project\u00bb, Lexico Dictionaries| English. \nhttps:\/\/www.lexico.com\/definition\/project\n\n, Accessed 27 Jun 2020"},{"key":"28_CR14","unstructured":"Infop\u00e9dia,\u2009\u00ab\u2009projectar|Definition of projectar on Dicion\u00e1rio Infop\u00e9dia da L\u00edngua Portuguesa, Infop\u00e9dia-Dicion\u00e1rios Porto Editora. \nhttps:\/\/www.infopedia.pt\/dicionarios\/lingua-portuguesa\/projectar\n\n, Accessed 29 Jun 2020"},{"key":"28_CR15","unstructured":"Provid\u00eancia, F.: Poeta, ou aquele que faz design lac\u00f3nico para um mundo menos c\u00ednico. In: Design et Al., Em\u00edlio T\u00e1vora Vilar., Lisboa: Dom Quixote, pp. 53\u201380 (2014)"},{"key":"28_CR16","volume-title":"Speculative Everything: Design, Fiction, and Social Dreaming","author":"A Dunne","year":"2013","unstructured":"Dunne, A., Raby, F.: Speculative Everything: Design, Fiction, and Social Dreaming. The MIT Press, Cambridge (2013)"},{"key":"28_CR17","volume-title":"O que conhecemos quando intu\u00edmos","author":"A J\u00e1como","year":"2014","unstructured":"J\u00e1como, A.: O que conhecemos quando intu\u00edmos. Universidade Cat\u00f3lica Editora, Porto (2014)"},{"key":"28_CR18","volume-title":"Change by Design: How Design Thinking Transforms Organizations and Inspires Innovation","author":"T Brown","year":"2009","unstructured":"Brown, T.: Change by Design: How Design Thinking Transforms Organizations and Inspires Innovation. HarperCollins, New York (2009)"},{"issue":"2","key":"28_CR19","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"185","DOI":"10.1007\/BF02127760","volume":"6","author":"F Grinnell","year":"1983","unstructured":"Grinnell, F.: The Problem of Intersubjectivity: A Comparison of Martin Buber and Alfred Schutz. Hum. Stud. 6(2), 185\u2013195 (1983)","journal-title":"Hum. Stud."},{"key":"28_CR20","unstructured":"Kahneman, D.: Thinking, Fast and Slow (2011)"},{"key":"28_CR21","unstructured":"Quental, J.: Projeto Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico (2020)"}],"container-title":"Springer Series in Design and Innovation","original-title":[],"link":[{"URL":"http:\/\/link.springer.com\/content\/pdf\/10.1007\/978-3-030-61671-7_28","content-type":"unspecified","content-version":"vor","intended-application":"similarity-checking"}],"deposited":{"date-parts":[[2020,10,22]],"date-time":"2020-10-22T13:32:07Z","timestamp":1603373527000},"score":1,"subtitle":[],"short-title":[],"issued":{"date-parts":[[2020,10,23]]},"references-count":21,"URL":"http:\/\/dx.doi.org\/10.1007\/978-3-030-61671-7_28","relation":{},"ISSN":["2661-8184","2661-8192"],"published":{"date-parts":[[2020,10,23]]},"assertion":[{"value":"23 October 2020","order":1,"name":"first_online","label":"First Online","group":{"name":"ChapterHistory","label":"Chapter History"}},{"value":"Digicom","order":1,"name":"conference_acronym","label":"Conference Acronym","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"International Conference on Design and Digital Communication","order":2,"name":"conference_name","label":"Conference Name","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"2020","order":5,"name":"conference_year","label":"Conference Year","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"6 November 2020","order":7,"name":"conference_start_date","label":"Conference Start Date","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"7 November 2020","order":8,"name":"conference_end_date","label":"Conference End Date","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"digicom2020","order":10,"name":"conference_id","label":"Conference ID","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"https:\/\/digicom.ipca.pt","order":11,"name":"conference_url","label":"Conference URL","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}}]}