{"indexed":{"date-parts":[[2021,5,12]],"date-time":"2021-05-12T07:39:59Z","timestamp":1620805199560},"publisher-location":"Cham","reference-count":17,"publisher":"Springer International Publishing","license":[{"start":{"date-parts":[[2016,1,1]],"date-time":"2016-01-01T00:00:00Z","timestamp":1451606400000},"content-version":"tdm","delay-in-days":0,"URL":"http:\/\/www.springer.com\/tdm"},{"start":{"date-parts":[[2016,1,1]],"date-time":"2016-01-01T00:00:00Z","timestamp":1451606400000},"content-version":"vor","delay-in-days":0,"URL":"http:\/\/www.springer.com\/tdm"}],"content-domain":{"domain":["link.springer.com"],"crossmark-restriction":false},"published-print":{"date-parts":[[2016]]},"DOI":"10.1007\/978-3-319-40238-3_21","type":"book-chapter","created":{"date-parts":[[2016,6,20]],"date-time":"2016-06-20T19:47:44Z","timestamp":1466452064000},"page":"213-223","update-policy":"http:\/\/dx.doi.org\/10.1007\/springer_crossmark_policy","source":"Crossref","is-referenced-by-count":4,"title":"On the Creation of a Persona to Support the Development of Technologies for Children with Autism Spectrum Disorder","prefix":"10.1007","author":[{"given":"Ana","family":"Leal","sequence":"first","affiliation":[]},{"given":"Ant\u00f3nio","family":"Teixeira","sequence":"additional","affiliation":[]},{"given":"Samuel","family":"Silva","sequence":"additional","affiliation":[]}],"member":"297","published-online":{"date-parts":[[2016,6,21]]},"reference":[{"key":"21_CR1","unstructured":"Ara\u00fajo, J.: As Perturba\u00e7\u00f5eses do Espectro do Autismo na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira. Master Speech and Hearing Sciences, DETI\/DLC\/SACS, Universidade de Aveiro (2009)"},{"key":"21_CR2","unstructured":"Batista, J.: O Perfil do Terapeuta da Fala em Portugal. Master Speech and Hearing Sciences, DETI\/DLC\/SACS, Universidade de Aveiro (2011)"},{"key":"21_CR3","series-title":"Information Visualization","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1057\/palgrave.ivs.9500066","volume-title":"About Face 3: The Essentials of Interaction Design","author":"A Cooper","year":"2007","unstructured":"Cooper, A., Reinmann, R., Cronin, D.: About Face 3: The Essentials of Interaction Design. Information Visualization, vol. 3. Wiley Publishing, Inc, Indianapolis (2007). doi:\n                      10.1057\/palgrave.ivs.9500066"},{"key":"21_CR4","doi-asserted-by":"crossref","unstructured":"Ferreira, F., Almeida, N., Rosa, A.F., Oliveira, A., Casimiro, J., Silva, S., Teixeira, A.: Elderly centered design for interaction \u2013 the case of the S4S medication assistant. In: 5th International Conference on Software Development and Technologies for Enhancing Accessibility and Fighting Info-exclusion, DSAI (2013)","DOI":"10.1016\/j.procs.2014.02.044"},{"key":"21_CR5","volume-title":"O Processo de Investiga\u00e7\u00e3o: Da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o","author":"M-F Fortin","year":"1999","unstructured":"Fortin, M.-F.: O Processo de Investiga\u00e7\u00e3o: Da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o. Lusoci\u00eancia, Loures (1999)"},{"key":"21_CR6","unstructured":"Freitas, J., Candeias, S., Dias, M.S., Lleida, E., Ortega, A., Teixeira, A., Orvalho, V.: The IRIS project: a Liaison between industry and academia towards natural multimodal communication. In: Proceeding Iberspeech, pp. 338\u2013347. Las Palmas de Gran Canaria, Spain (2014)"},{"issue":"1","key":"21_CR7","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"70","DOI":"10.1080\/15710882.2015.1020316","volume":"11","author":"N Hendriks","year":"2015","unstructured":"Hendriks, N., Slegers, K., Duysburgh, P.: Codesign with people living with cognitive or sensory impairments: a case for method stories and uniqueness. CoDesign 11(1), 70\u201382 (2015). doi:\n                      10.1080\/15710882.2015.1020316","journal-title":"CoDesign"},{"key":"21_CR8","series-title":"Lecture Notes in Computer Science","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"18","DOI":"10.1007\/978-3-540-72590-9_3","volume-title":"Computational Science \u2013 ICCS 2007","author":"Y Liu","year":"2007","unstructured":"Liu, Y., Cornish, A., Clegg, J.: ICT and special educational needs: using meta-synthesis for bridging the multifaceted divide. In: Shi, Y., van Albada, G.D., Dongarra, J., Sloot, P.M. (eds.) ICCS 2007, Part IV. LNCS, vol. 4490, pp. 18\u201325. Springer, Heidelberg (2007)"},{"key":"21_CR9","doi-asserted-by":"publisher","unstructured":"Matthews, T., Whittaker, S., Moran, T., Yuen, S.: Collaboration personas: a new approach to designing workplace collaboration tools. In: SIGCHI Conference on Human Factors in Computing Systems, pp. 2247\u20132256 (2011). doi:\n                      10.1145\/1978942.1979272","DOI":"10.1145\/1978942.1979272"},{"key":"21_CR10","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"1","DOI":"10.1007\/s40489-014-0013-x","volume":"1","author":"S Odom","year":"2014","unstructured":"Odom, S., Thompson, J., Hedges, S., Boyd, B., Dykstra, J., Duda, M., Bord, A.: Technology-aided interventions and instruction for adolescents with autism spectrum disorder. J. Autism Dev. Disord. 1, 1\u201315 (2014). doi:\n                      10.1007\/s10803-014-2320-6","journal-title":"J. Autism Dev. Disord."},{"key":"21_CR11","unstructured":"Pedro, M.J.N.: O Terapeuta da Fala e o Autismo. Master Speech and Hearing Sciences, DETI\/DLC\/SACS, Universidade de Aveiro (2011)"},{"issue":"2","key":"21_CR12","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"117","DOI":"10.1007\/s00779-011-0384-2","volume":"16","author":"K Porayska-Pomsta","year":"2012","unstructured":"Porayska-Pomsta, K., Frauenberger, C., Pain, H., Rajendran, G., Smith, T., Menzies, R., Lemon, O.: Developing technology for Autism: an interdisciplinary approach. Pers. Ubiquit. Comput. 16(2), 117\u2013127 (2012). doi:\n                      10.1007\/s00779-011-0384-2","journal-title":"Pers. Ubiquit. Comput."},{"key":"21_CR13","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"409","DOI":"10.1016\/j.procs.2014.02.045","volume":"27","author":"A Queir\u00f3s","year":"2013","unstructured":"Queir\u00f3s, A., Cerqueira, M., Martins, A.I., Silva, A.G., Alvarelh\u00e3o, J., Teixeira, A., Rocha, N.P.: ICF inspired personas to improve development for usability and accessibility in Ambient Assisted Living. Procedia Comput. Sci. 27, 409\u2013418 (2013). doi:\n                      10.1016\/j.procs.2014.02.045","journal-title":"Procedia Comput. Sci."},{"key":"21_CR14","series-title":"Lecture Notes in Computer Science","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"35","DOI":"10.1007\/978-3-642-28885-2_4","volume-title":"Computational Processing of the Portuguese Language","author":"R Reis","year":"2012","unstructured":"Reis, R., Teixeira, A.: Morphosyntactic analysis of language in children with autism spectrum disorder. In: Caseli, H., Villavicencio, A., Teixeira, A., Perdig\u00e3o, F. (eds.) PROPOR 2012. LNCS, vol. 7243, pp. 35\u201345. Springer, Heidelberg (2012)"},{"key":"21_CR15","unstructured":"Vieira, D.: Enhanced multimodal interaction framework and applications. Dep. of Electronics, Telecommunications and Informatics, MSc thesis, Univesity of Aveiro (2015)"},{"key":"21_CR16","doi-asserted-by":"publisher","unstructured":"Vieira, D., Freitas, J.D., Acart\u00fcrk, C., Teixeira, A., Sousa, L., Silva, S., Dias, M.S.: Read That Article: Exploring Synergies between Gaze and Speech Interaction, pp. 341\u2013342 (2015). doi:\n                      10.1145\/2700648.2811369","DOI":"10.1145\/2700648.2811369"},{"issue":"4","key":"21_CR17","doi-asserted-by":"crossref","first-page":"330","DOI":"10.1108\/00012530610687704","volume":"58","author":"Peter Williams","year":"2006","unstructured":"Williams, P., Jamali, H.R., Nicholas, D.: Using ICT with people with special education needs: what the literature tells us. Aslib Proceeding (2006). doi:\n                      http:\/\/dx.doi.org\/10.1108\/00012530610687704","journal-title":"Aslib Proceedings"}],"container-title":"Universal Access in Human-Computer Interaction. Users and Context Diversity","original-title":[],"link":[{"URL":"http:\/\/link.springer.com\/content\/pdf\/10.1007\/978-3-319-40238-3_21","content-type":"unspecified","content-version":"vor","intended-application":"similarity-checking"}],"deposited":{"date-parts":[[2020,7,10]],"date-time":"2020-07-10T01:06:39Z","timestamp":1594343199000},"score":1,"subtitle":[],"short-title":[],"issued":{"date-parts":[[2016]]},"references-count":17,"URL":"http:\/\/dx.doi.org\/10.1007\/978-3-319-40238-3_21","relation":{},"ISSN":["0302-9743","1611-3349"],"published":{"date-parts":[[2016]]},"assertion":[{"value":"21 June 2016","order":1,"name":"first_online","label":"First Online","group":{"name":"ChapterHistory","label":"Chapter History"}},{"value":"UAHCI","order":1,"name":"conference_acronym","label":"Conference Acronym","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"International Conference on Universal Access in Human-Computer Interaction","order":2,"name":"conference_name","label":"Conference Name","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"Toronto","order":3,"name":"conference_city","label":"Conference City","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"Canada","order":4,"name":"conference_country","label":"Conference Country","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"2016","order":5,"name":"conference_year","label":"Conference Year","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"17 July 2016","order":7,"name":"conference_start_date","label":"Conference Start Date","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"22 July 2016","order":8,"name":"conference_end_date","label":"Conference End Date","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"10","order":9,"name":"conference_number","label":"Conference Number","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"uahci2016","order":10,"name":"conference_id","label":"Conference ID","group":{"name":"ConferenceInfo","label":"Conference Information"}},{"value":"This content has been made available to all.","name":"free","label":"Free to read"}]}