{"content": "\n\n<!DOCTYPE html>\n<html lang=\"en\" class=\"no-js\">\n<head>\n    <meta charset=\"UTF-8\">\n    <meta http-equiv=\"X-UA-Compatible\" content=\"IE=edge\">\n    <meta name=\"viewport\" content=\"width=device-width, initial-scale=1\">\n    <meta name=\"applicable-device\" content=\"pc,mobile\">\n    <meta name=\"access\" content=\"Yes\">\n\n    \n\n    <meta name=\"twitter:site\" content=\"@SpringerLink\"/>\n\n    <meta name=\"twitter:card\" content=\"summary\"/>\n\n    <meta name=\"twitter:image:alt\" content=\"Content cover image\"/>\n\n    <meta name=\"twitter:title\" content=\"Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor\"/>\n\n    <meta name=\"twitter:description\" content=\"Zeitschrift f&#252;r Arbeitswissenschaft - &#8222;Personas&#8220; als archetypische Benutzer k&#246;nnen Entwicklern helfen, die individuellen Bed&#252;rfnisse potentieller Benutzergruppen...\"/>\n\n    <meta name=\"twitter:image\" content=\"https://static-content.springer.com/cover/journal/41449/73/2.jpg\"/>\n\n    <meta name=\"journal_id\" content=\"41449\"/>\n\n    <meta name=\"dc.title\" content=\"Datenbasierte Personas &#228;lterer Endbenutzer f&#252;r die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor\"/>\n\n    <meta name=\"dc.source\" content=\"Zeitschrift f&#252;r Arbeitswissenschaft 2019 73:2\"/>\n\n    <meta name=\"dc.format\" content=\"text/html\"/>\n\n    <meta name=\"dc.publisher\" content=\"Springer\"/>\n\n    <meta name=\"dc.date\" content=\"2019-04-02\"/>\n\n    <meta name=\"dc.type\" content=\"OriginalPaper\"/>\n\n    <meta name=\"dc.language\" content=\"De\"/>\n\n    <meta name=\"dc.copyright\" content=\"2019 The Author(s)\"/>\n\n    <meta name=\"dc.rightsAgent\" content=\"journalpermissions@springernature.com\"/>\n\n    <meta name=\"dc.description\" content=\"&#8222;Personas&#8220; als archetypische Benutzer k&#246;nnen Entwicklern helfen, die individuellen Bed&#252;rfnisse potentieller Benutzergruppen fr&#252;hzeitig in der Technologieentwicklung mit einzubeziehen. Bspw. steht der Gesundheitssektor, aufgrund des demographischen Wandels, vor der Herausforderung, neue innovative Technologien f&#252;r &#228;ltere und sehr alte Endbenutzer zu entwickeln. In diesem Kontext k&#246;nnten insbesondere datenbasierte Personas ein Schl&#252;ssel zu einer erfolgreichen Sensibilisierung sein. In diesem Beitrag wird die Entwicklung acht datenbasierter Personas im Sinne eines Best Practice Beispiels vorgestellt und diskutiert. Datenbasis ist eine im Jahr 2016 erhobene, deutschlandweite L&#228;ngsschnittstudie zur Informations- und Kommunikationstechnologie-Benutzung &#228;lterer Menschen. Praktische Relevanz&#160;Im Gesundheitssektor sieht man sich vor das Problem gestellt, dass eine wachsende Gruppe &#228;lterer Menschen einer gleichbleibenden oder gar schrumpfenden Gruppe an Versorgungskr&#228;ften gegen&#252;bersteht. Diesem Problem wird durch neue medizinische Assistenz- und Monitoring-Systeme entgegengetreten, die &#228;ltere Patienten selbstst&#228;ndig, z.&#8239;B. in der h&#228;uslichen Nachsorge, benutzen sollen. Die hier entwickelten Personas adressieren genau diesen Punkt. Sie k&#246;nnen bereits in einer fr&#252;hen Phase der Entwicklung eingesetzt werden, um somit die Entwickler f&#252;r die Bed&#252;rfnisse, F&#228;higkeiten und Fertigkeiten &#228;lterer und sehr alter Menschen zu sensibilisieren. Gleicherma&#223;en stellen sie eine kosteng&#252;nstige Alternative dar, auf die schnell und einfach zugegriffen werden kann. Ihre G&#252;ltigkeit st&#252;tzt sich auf eine fundierte Datenbasis.\"/>\n\n    <meta name=\"prism.issn\" content=\"2366-4681\"/>\n\n    <meta name=\"prism.publicationName\" content=\"Zeitschrift f&#252;r Arbeitswissenschaft\"/>\n\n    <meta name=\"prism.publicationDate\" content=\"2019-04-02\"/>\n\n    <meta name=\"prism.volume\" content=\"73\"/>\n\n    <meta name=\"prism.number\" content=\"2\"/>\n\n    <meta name=\"prism.section\" content=\"OriginalPaper\"/>\n\n    <meta name=\"prism.startingPage\" content=\"177\"/>\n\n    <meta name=\"prism.endingPage\" content=\"192\"/>\n\n    <meta name=\"prism.copyright\" content=\"2019 The Author(s)\"/>\n\n    <meta name=\"prism.rightsAgent\" content=\"journalpermissions@springernature.com\"/>\n\n    <meta name=\"prism.url\" content=\"https://link.springer.com/article/10.1007/s41449-019-00150-5\"/>\n\n    <meta name=\"prism.doi\" content=\"doi:10.1007/s41449-019-00150-5\"/>\n\n    <meta name=\"citation_pdf_url\" content=\"https://link.springer.com/content/pdf/10.1007/s41449-019-00150-5.pdf\"/>\n\n    <meta name=\"citation_fulltext_html_url\" content=\"https://link.springer.com/article/10.1007/s41449-019-00150-5\"/>\n\n    <meta name=\"citation_journal_title\" content=\"Zeitschrift f&#252;r Arbeitswissenschaft\"/>\n\n    <meta name=\"citation_journal_abbrev\" content=\"Z. Arb. Wiss.\"/>\n\n    <meta name=\"citation_publisher\" content=\"Springer Berlin Heidelberg\"/>\n\n    <meta name=\"citation_issn\" content=\"2366-4681\"/>\n\n    <meta name=\"citation_title\" content=\"Datenbasierte Personas &#228;lterer Endbenutzer f&#252;r die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor\"/>\n\n    <meta name=\"citation_volume\" content=\"73\"/>\n\n    <meta name=\"citation_issue\" content=\"2\"/>\n\n    <meta name=\"citation_publication_date\" content=\"2019/06\"/>\n\n    <meta name=\"citation_online_date\" content=\"2019/04/02\"/>\n\n    <meta name=\"citation_firstpage\" content=\"177\"/>\n\n    <meta name=\"citation_lastpage\" content=\"192\"/>\n\n    <meta name=\"citation_article_type\" content=\"Wissenschaftliche Beitr\u00e4ge\"/>\n\n    <meta name=\"citation_fulltext_world_readable\" content=\"\"/>\n\n    <meta name=\"citation_language\" content=\"de\"/>\n\n    <meta name=\"dc.identifier\" content=\"doi:10.1007/s41449-019-00150-5\"/>\n\n    <meta name=\"DOI\" content=\"10.1007/s41449-019-00150-5\"/>\n\n    <meta name=\"citation_doi\" content=\"10.1007/s41449-019-00150-5\"/>\n\n    <meta name=\"description\" content=\"&#8222;Personas&#8220; als archetypische Benutzer k&#246;nnen Entwicklern helfen, die individuellen Bed&#252;rfnisse potentieller Benutzergruppen fr&#252;h\"/>\n\n    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Sch&#228;fer, Katharina\"/>\n\n    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Mertens, Alexander\"/>\n\n    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Rasche, Peter\"/>\n\n    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Theis, Sabine\"/>\n\n    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Br&#246;hl, Christina\"/>\n\n    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Apdarmani, Olga\"/>\n\n    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Seinsch, Tobias\"/>\n\n    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Nitsch, Verena\"/>\n\n    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Brandl, Christopher\"/>\n\n    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Wille, Matthias\"/>\n\n    <meta name=\"dc.subject\" content=\"Engineering Economics, Organization, Logistics, Marketing\"/>\n\n    <meta name=\"dc.subject\" content=\"Occupational Medicine/Industrial Medicine\"/>\n\n    <meta name=\"dc.subject\" content=\"Human Resource Management\"/>\n\n    <meta name=\"dc.subject\" content=\"Organizational Studies, Economic Sociology\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=The essential persona lifecycle. Your guide to building and using personas. Amsterdam: Elsevier/Morgan Kaufmann; citation_publication_date=2010; citation_id=CR1; citation_author=T Adlin; citation_author=J Pruitt\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Z Arb Wiss; citation_title=Arbeit in der digitalen Welt &#8211; Mensch im Mittelpunkt; citation_author=L Adolph, I Rothe, A Windel; citation_volume=70; citation_issue=2; citation_publication_date=2016; citation_pages=77-81; citation_doi=10.1007/s41449-016-0015-x; citation_id=CR2\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Generali Altersstudie 2017; citation_publication_date=2017; citation_id=CR3; citation_publisher=Springer\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Produktives Leben im Alter: Die vielen Gesichter des Alters &#8211; Resumee und Perspektiven f&#252;r die Zukunft; citation_inbook_title=Produktives Leben im Alter; citation_publication_date=1996; citation_pages=393-408; citation_id=CR4; citation_author=MM Baltes\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Personas in action: ethnography in an interaction design team; citation_inbook_title=Proceedings of the second Nordic conference on Human-computer interaction&#8212;NordiCHI &#8217;02; citation_publication_date=2002; citation_pages=197-200; citation_id=CR5; citation_author=&#197; Blomquist; citation_author=M Arvola; citation_publisher=ACM Press\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Beitr&#228;ge zur Gesundheitsberichterstattung des Bundes. Gesundheit und Krankheit im Alter. Robert Koch-Institut; citation_publication_date=2009; citation_id=CR6; citation_author=K B&#246;hm; citation_author=C Tesch-R&#246;mer; citation_author=T Ziese\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Die Volkswirtsch; citation_title=Nicht nur die Alterung f&#252;hrt zu Zusatzlasten im Gesundheitswesen; citation_author=T Br&#228;ndle, C Colombier; citation_volume=2; citation_issue=3; citation_publication_date=2017; citation_pages=11-15; citation_id=CR7\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Desktop PC, tablet PC, or Smartphone? An analysis of use preferences in daily activities for different technology generations of a&#160;worldwide sample; citation_publication_date=2018; citation_id=CR8; citation_author=C Br&#246;hl; citation_author=P Rasche; citation_author=J Jablonski; citation_author=S Theis; citation_author=M Wille; citation_author=A Mertens\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=User modelling in ambient intelligence for elderly and disabled people; citation_inbook_title=International Conference on Computers for Handicapped Persons; citation_publication_date=2008; citation_pages=114-122; citation_id=CR9; citation_author=R Casas; citation_author=RB Mar&#237;n; citation_author=A Robinet; citation_author=AR Delgado; citation_author=AR Yarza; citation_author=J Mcginn; citation_author=R Picking; citation_author=V Grout; citation_publisher=Springer\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Personas: from theory to practices; citation_inbook_title=Proceedings of the 5 Nordic conference on human-computer interaction building bridges&#8212;NordiCHI &#8217;08 ; citation_publication_date=2008; citation_pages=439-442; citation_id=CR10; citation_author=Y Chang; citation_author=Y Lim; citation_author=E Stolterman; citation_publisher=ACM Press\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Proc Hum Factors Ergon Soc Annu Meet; citation_title=The personas&#8217; new clothes. Methodological and practical arguments against a&#160;popular method; citation_author=CN Chapman, RP Milham; citation_volume=50; citation_issue=5; citation_publication_date=2006; citation_pages=634-636; citation_doi=10.1177/154193120605000503; citation_id=CR11\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Tech Commun; citation_title=Role playing on the web: guidelines for designing and evaluating personas online; citation_author=MB Coney, M Steehouder; citation_volume=47; citation_issue=3; citation_publication_date=2000; citation_pages=327-340; citation_id=CR12\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity; citation_publication_date=2004; citation_id=CR13; citation_author=A Cooper; citation_publisher=Sams\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"DIN EN ISO 9241-210:2010 Ergonomie der Mensch-System-Interaktion &#8211; Teil 210: Prozess zur Gestaltung gebrauchstauglicher interaktiver Systeme (ISO 9241-210:2010); Deutsche Fassung\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"DIN/ISO 9241-11:2018 Ergonomics of human-system interaction&#8212;Part 11: Usability: Definitions and concepts (ISO 9241-11:2018); Englische Fassung\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Personas, participatory design and product development: an infrastructure for engagement; citation_inbook_title=Proceedings of the participatory design; citation_publication_date=2002; citation_pages=144-152; citation_id=CR16; citation_author=J Grudin; citation_author=J Pruitt\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Z Gerontol Geriatr; citation_title=Analyse des Umgangs &#228;lterer Internetnutzer mit unerwarteten Situationen; citation_author=M Haesner, A Steinert, JL O&#8217;Sullivan, E Steinhagen-Thiessen; citation_volume=48; citation_issue=8; citation_publication_date=2015; citation_pages=715-721; citation_doi=10.1007/s00391-014-0838-z; citation_id=CR17\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=User modeling with personas; citation_inbook_title=Proceedings of the 2005 Latin American conference on Human-computer interaction&#8212;CLIHC &#8217;05; citation_publication_date=2005; citation_pages=277-282; citation_id=CR18; citation_author=PTA Junior; citation_author=LVL Filgueiras; citation_publisher=ACM Press\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Proceedings of the 2012 ACM annual conference on Human Factors in Computing Systems&#8212;CHI &#8217;12; citation_publication_date=2012; citation_id=CR19; citation_publisher=ACM Press\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Med Inf (Lond); citation_title=User profiles and personas in the design and development of consumer health technologies; citation_author=C LeRouge, J Ma, S Sneha, K Tolle; citation_volume=82; citation_issue=11; citation_publication_date=2013; citation_pages=251-268; citation_id=CR20\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Real or imaginary: the effectiveness of using personas in product design; citation_publication_date=2009; citation_id=CR21; citation_author=F Long; citation_publisher=Irish Ergonomics Society\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Bildungsforschung; citation_title=Lebenslanges Lernen (auch) im Alter? &#8211; Selbstgesteuertes Lernen, Medienkompetenz und Zugang zu Informations- und Kommunikationstechnologien &#228;lterer Erwachsener im Kontext wissenschaftlicher Weiterbildung; citation_author=M Malwitz-Sch&#252;tte; citation_volume=3; citation_issue=2; citation_publication_date=2006; citation_pages=25; citation_id=CR22\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Personas und stereotype Geschlechterrollen; citation_inbook_title=Gender-UseIT. HCI, Usability und UX unter Gendergesichtspunkten; citation_publication_date=2014; citation_pages=91-104; citation_id=CR23; citation_author=N Marsden; citation_author=J Link; citation_author=E B&#252;llesfeld; citation_publisher=DeGruyter Oldenbourg\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Data-driven persona development; citation_inbook_title=Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference on Human factors in computing systems&#8212;CHI &#8217;08; citation_publication_date=2008; citation_pages=1521-1524; citation_id=CR24; citation_author=J McGinn; citation_author=N Kotamraju; citation_publisher=ACM Press\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Alternsgerechte Gestaltung von Mensch-Maschine-Schnittstellen zur ergonomischen Interaktion mit telemedizinischen Systemen und Dienstleistungen; citation_publication_date=2014; citation_id=CR25; citation_author=A Mertens; citation_publisher=Shaker\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=i-com; citation_title=Use of Information and Communication Technology in Healthcare Context by Older Adults in Germany: Initial Results of the Tech4Age Long-Term Study; citation_author=A Mertens, P Rasche, S Theis, C Br&#246;hl, M Wille; citation_volume=16; citation_issue=2; citation_publication_date=2017; citation_pages=165-180; citation_doi=10.1515/icom-2017-0018; citation_id=CR26\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Des Stud; citation_title=Personas and user-centered design. How can personas benefit product design processes?; citation_author=T Miaskiewicz, KA Kozar; citation_volume=32; citation_issue=5; citation_publication_date=2011; citation_pages=417-430; citation_doi=10.1016/j.destud.2011.03.003; citation_id=CR27\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title= Personas: &#8220;Moving Beyond Role-Based Requirements; citation_publication_date=2006; citation_id=CR28; citation_author=G Miller; citation_author=L Williams; citation_publisher=Engineering\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"Neyer FJ, Felber J, Gebhardt C (2012) Entwicklung und Validierung einer Kurzskala zur Erfassung von Technikbereitschaft. Diagnostica. \n                    https://www.researchgate.net/profile/Franz_Neyer/publication/274419230_Entwicklung_und_Validierung_einer_Kurzskala_zur_Erfassung_von_Technikbereitschaft/links/5540c0e60cf2b7904369be78.pdf\n                    \n                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz; citation_title=Demografischer Wandel, Pflegebed&#252;rftige und der k&#252;nftige Bedarf an Pflegekr&#228;ften; citation_author=S Nowossadeck; citation_volume=56; citation_issue=8; citation_publication_date=2013; citation_pages=1040-1047; citation_doi=10.1007/s00103-013-1742-1; citation_id=CR30\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas; citation_inbook_title= Proceedings of the 3  International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments ; citation_publication_date=2010; citation_pages=49-56; citation_id=CR31; citation_author=F Nunes; citation_author=PA Silva; citation_author=F Abrantes; citation_publisher=ACM Press\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"OECD, EU (2016) Health at a&#160;Glance: Europe 2016. State Health EU Cycle\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Bev&#246;lkerung Deutschlands bis 2060. 13. Koordinierte Bev&#246;lkerungsvorausberechnung; citation_publication_date=2015; citation_id=CR33; citation_author=O P&#246;tzsch; citation_author=F R&#246;&#223;ger; citation_publisher=DeStatis\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"Pruitt J S, Adlin T (Hg.) (2006) The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. ScienceDirect (Online service). Amsterdam, Boston: Elsevier (The Morgan Kaufmann series in interactive technologies). Online verf&#252;gbar unter \n                    http://gbv.eblib.com/patron/FullRecord.aspx?p=269955\n                    \n                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J&#160;(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences&#8212;DUX &#8217;03. New York, New York, USA: ACM Press, 1&#8211;15\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Storytelling and Narrative; citation_inbook_title= The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. Amsterdam; citation_publication_date=2006; citation_pages=520-554; citation_id=CR36; citation_author=W Quesenbery; citation_publisher=Elsevier\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Ger Natl Surv In: jmir Mhealth Uhealth; citation_title=Prevalence of Health App Use Among Older Adults in; citation_author=P Rasche, M Wille, C Br&#246;hl, S Theis, K Sch&#228;fer, M Knobe, A Mertens; citation_volume=6; citation_issue=1; citation_publication_date=2018; citation_pages=e26; citation_id=CR37\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Personas is not Applicable: Local Remedies Interpreted in a&#160;Wider Context; citation_inbook_title=Proceedings of the eighth conference on Participatory design Artful integration: interweaving media, materials and practices; citation_publication_date=2004; citation_pages=112-120; citation_id=CR38; citation_author=K R&#246;nkk&#246;; citation_author=M Hellman; citation_author=B Kilander; citation_author=Y Dittrich; citation_publisher=ACM Press\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Ambulante Versorgung von Menschen mit Demenz &#8211; ein &#220;berblick. Management von Gesundheitsregionen IV; citation_publication_date=2018; citation_id=CR39; citation_author=A Schmidt; citation_author=K Wolf-Ostermann; citation_publisher=Springer Gabler\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Ethik Med; citation_title=Ethische Aspekte des Alter(n)s im Kontext von Medizin und Gesundheitsversorgung: Problemaufriss und Forschungsperspektiven; citation_author=M Schweda, M Coors, A Mitzkat, L Pfaller, H R&#252;egger, M Schmidhuber, U Sperling, C Bozzaro; citation_volume=30; citation_issue=1; citation_publication_date=2018; citation_pages=5-20; citation_doi=10.1007/s00481-017-0456-6; citation_id=CR40\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Inf &#8211; Wissenschaft Prax; citation_title=Zielgruppenorientiertes Interaktionsdesign mit Personas; citation_author=W Schweibenz; citation_volume=55; citation_issue=2; citation_publication_date=2004; citation_pages=151-156; citation_id=CR41\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Techniknutzung im Alter. In; citation_publication_date=2016; citation_id=CR42; citation_author=A Seifert\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=The computer literacy scale (CLS) for older adults-development and validation. In Mensch &amp; Computer; citation_publication_date=2008; citation_id=CR43; citation_author=M Sengpiel; citation_author=D Dittberner\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"S&#248;rensen K, Pelikan J M, R&#246;thlin F, Ganahl K, Slonska Z, Doyle G, Fullam J, Kondilis B, Agrafiotis D, Uiters E, Falcon M, Mensing M, Tchamov K, van den Broucke S, Brand H; HLS-EU Consortium. (2015) Health literacy in Europe: comparative results of the European health literacy survey (HLS-EU). The European Journal of Public Health, ckv043. Online available [march 2017]: \n                    https://academic.oup.com/eurpub/article/25/6/1053/2467145/Health-literacy-in-Europe-comparative-results-of\n                    \n                  . Zugegriffen: 15. Juni 2018\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=An Age-Differentiated Perspective on Visualizations of Personal Health Data; citation_inbook_title=Advances in Ergonomic Design of Systems, Products and Processes; citation_publication_date=2016; citation_id=CR46; citation_author=S Theis; citation_author=P Rasche; citation_author=A Mertens; citation_author=CM Schlick; citation_publisher=Springer\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=What do you need to know to stay healthy?&#8212;A national study on elderlies&#8217; health information seeking behavior. In Proceedings of the 20th International Conference of the International Ergonomics Association; citation_publication_date=2018; citation_id=CR47; citation_author=S Theis; citation_author=P Rasche; citation_author=C Br&#246;hl; citation_author=M Wille; citation_author=A Mertens; citation_publisher=Accepted\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Health Economics and Outcomes Research sowie Market Access. Erfolgreich im Pharma-Marketing; citation_publication_date=2018; citation_id=CR48; citation_author=G Umbach; citation_publisher=Springer Gabler\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Appl Ergon; citation_title=The challenges of delivering validated personas for medical equipment design; citation_author=CJ Vincent, A Blandford; citation_volume=45; citation_issue=4; citation_publication_date=2014; citation_pages=1097-1105; citation_doi=10.1016/j.apergo.2014.01.010; citation_id=CR49\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=i-com; citation_title=Best Practices for Designing Electronic Healthcare Devices and Services for the Elderly; citation_author=M Wille, S Theis, P Rasche, C Br&#246;hl, C Schlick, A Mertens; citation_volume=15; citation_issue=1; citation_publication_date=2016; citation_pages=67-78; citation_doi=10.1515/icom-2016-0009; citation_id=CR50\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Entwicklung einer deutschen Kurzskala zur zweidimensionalen Messung von sozialer Erw&#252;nschtheit; citation_publication_date=2006; citation_id=CR51; citation_author=N Winkler; citation_author=M Kroh; citation_author=M Spiess; citation_publisher=DIW\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Zugegriffen; citation_title=Benutzermodellierung mit Personas und Zielen. Leibniz Universit&#228;t Hannover, Informatik. Hannover. Online verf&#252;gbar unter http://www.se.uni-hannover.de/pub/File/kurz-und-gut/ss2012-proseminar-inf-usabiliy/Wobig2012.pdf; citation_author=M Wobig; citation_volume=07; citation_issue=2018; citation_publication_date=2012; citation_pages=10; citation_id=CR52\"/>\n\n    <meta name=\"citation_reference\" content=\"World Health Organization (2016): &#8220;Global action plan for the prevention and control of NCDs 2013&#8211;2020. 2013.&#8221; 55.\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author\" content=\"Sch&#228;fer, Katharina\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author_email\" content=\"k.schaefer@iaw.rwth-aachen.de\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author\" content=\"Mertens, Alexander\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author\" content=\"Rasche, Peter\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author\" content=\"Theis, Sabine\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author\" content=\"Br&#246;hl, Christina\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author\" content=\"Apdarmani, Olga\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author\" content=\"Seinsch, Tobias\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author\" content=\"Nitsch, Verena\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author\" content=\"Brandl, Christopher\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author\" content=\"Wille, Matthias\"/>\n\n    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>\n\n    <meta name=\"citation_springer_api_url\" content=\"http://api.springer.com/metadata/pam?q=doi:10.1007/s41449-019-00150-5&amp;api_key=\"/>\n\n    <meta name=\"format-detection\" content=\"telephone=no\"/>\n\n    <meta name=\"citation_cover_date\" content=\"2019/06/01\"/>\n\n\n    \n        <meta property=\"og:url\" content=\"https://link.springer.com/article/10.1007/s41449-019-00150-5\"/>\n        <meta property=\"og:type\" content=\"article\"/>\n        <meta property=\"og:site_name\" content=\"Zeitschrift f\u00fcr Arbeitswissenschaft\"/>\n        <meta property=\"og:title\" content=\"Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor - Zeitschrift f\u00fcr Arbeitswissenschaft\"/>\n        <meta property=\"og:description\" content=\"\u201cPersonas\u201d as archetypal users can help developers to include the individual needs of potential user groups at an early stage of technology development. For example, due to demographic change, the health sector faces the challenge of developing new innovative technologies for older and very old end users. In this context, especially data-based personas could be a key to a successful sensibilisation. This article presents and discuss the development of eight data-based personas in the sense of an example of best practice. The data set applied results from a nation-wide longitudinal study on the elderly\u2019s use of information and communication technology, which was carried out in Germany in 2016.Practical Relevance The health sector in Germany faces the problem of increasing amounts of older people, while fewer caregivers are available. This problem should be addressed by developing new medical assistance and monitoring systems that are used by older adults independently, e.\u202fg. in home aftercare, to relieve the burden on medical staff. The developed personas address exactly this point. They can be used at an early stage of development to sensitize developers to the needs, skills and abilities of elderly. They are also a cost-effective alternative that can be accessed quickly and easily. In addition, furthermore, as they are substantiated by a robust data set.\"/>\n        <meta property=\"og:image\" content=\"https://media.springernature.com/w200/springer-static/cover/journal/41449.jpg\"/>\n    \n\n    <title>Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor | SpringerLink</title>\n\n    <link rel=\"shortcut icon\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/favicon-eb9f5576a3.ico />\n<link rel=\"icon\" sizes=\"16x16 32x32 48x48\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/favicon-eb9f5576a3.ico />\n<link rel=\"icon\" sizes=\"16x16\" type=\"image/png\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/favicon-16x16-8bd8c1c945.png />\n<link rel=\"icon\" sizes=\"32x32\" type=\"image/png\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/favicon-32x32-61a52d80ab.png />\n<link rel=\"icon\" sizes=\"48x48\" type=\"image/png\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/favicon-48x48-0ec46b6b10.png />\n<link rel=\"apple-touch-icon\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/app-icon-iphone@3x-f259d46347.png />\n<link rel=\"apple-touch-icon\" sizes=\"72x72\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/ic_launcher_hdpi-f77cda7f65.png />\n<link rel=\"apple-touch-icon\" sizes=\"76x76\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/app-icon-ipad-c3fd26520d.png />\n<link rel=\"apple-touch-icon\" sizes=\"114x114\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/app-icon-114x114-3d7d4cf9f3.png />\n<link rel=\"apple-touch-icon\" sizes=\"120x120\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/app-icon-iphone@2x-67b35150b3.png />\n<link rel=\"apple-touch-icon\" sizes=\"144x144\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/ic_launcher_xxhdpi-986442de7b.png />\n<link rel=\"apple-touch-icon\" sizes=\"152x152\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/app-icon-ipad@2x-677ba24d04.png />\n<link rel=\"apple-touch-icon\" sizes=\"180x180\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/app-icon-iphone@3x-f259d46347.png />\n\n\n    \n    <script>(function(H){H.className=H.className.replace(/\\bno-js\\b/,'js')})(document.documentElement)</script>\n\n    \n        <style>@media only screen and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 0) and (min-color-index: 0), (-ms-high-contrast: none), only all and (min--moz-device-pixel-ratio: 0) and (min-resolution: 3 e1dpcm) { a{text-decoration:underline;text-decoration-skip-ink:auto}html{text-size-adjust:100%;-webkit-font-smoothing:subpixel-antialiased;box-sizing:border-box;color:#333;font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;font-size:62.5%;height:100%;line-height:1.61803;overflow-y:scroll}body{background:#fcfcfc;line-height:1.5;max-width:100%;min-height:100%}article,aside,figure,header,main,nav{display:block}h1{font-size:30px;margin:.67em 0}figure{margin:0}a{background-color:transparent;color:#004b83}img{border:0;height:auto;max-width:100%;vertical-align:middle}svg:not(:root){overflow:hidden}button,input{font-family:sans-serif;font-size:100%}input{line-height:1.15}button,input{overflow:visible}button{text-transform:none}[type=submit],button,html [type=button]{-webkit-appearance:button}[hidden]{display:none}button{border-radius:0;cursor:pointer;font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;line-height:inherit}h3{font-size:17px}h1{font-family:Georgia,Palatino,serif;font-style:normal}.u-h3,h1,h3{margin-bottom:1em}.u-h3{line-height:1.4}.u-h3,h3{font-family:Georgia,Palatino,serif;font-style:normal}button:focus{outline:4px solid #fc0}label{font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif}*{box-sizing:inherit}body,button,div,form,input{margin:0;padding:0}p{padding:0}a>img{vertical-align:middle}h1,h3{line-height:1.4}p{margin:0}h1,h3,ul{margin-top:0}p{margin-bottom:1.5em}p:empty{display:none}.c-ad{text-align:center}@media only screen and (min-width:320px){.c-ad{padding:8px}}.c-ad--728x90{background-color:#ccc;display:none}.c-ad--728x90 .c-ad__inner{min-height:calc(1.5em + 94px)}@media only screen and (min-width:768px){.js .c-ad--728x90{display:none}.js .u-show-following-ad+.c-ad--728x90{display:block}}.c-ad--300x250{background-color:#f2f2f2;display:none;padding:8px}.c-ad--300x250 .c-ad__inner{min-height:calc(1.5em + 254px)}@media only screen and (min-width:320px){.js .c-ad--300x250{display:block}}.c-ad__label,.c-skip-link{font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;font-size:1.4rem}.c-ad__label{color:#333;font-weight:400;line-height:1.5;margin-bottom:4px}.c-skip-link{background:#f7fbfe;bottom:auto;color:#004b83;padding:8px;position:absolute;text-align:center;transform:translateY(-100%);z-index:9999}@media (prefers-reduced-motion:reduce){.c-skip-link{transition:top .3s ease-in-out 0s}}@media print{.c-skip-link{display:none}}.c-skip-link:link{color:#004b83}.c-header{background-color:#fff;border-bottom:4px solid #00285a;font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;font-size:16px;padding:16px 0}.c-header__container{-webkit-box-align:center;-webkit-box-pack:justify;align-items:center;display:flex;justify-content:space-between;margin:0 auto;max-width:1280px;padding:0 16px}.c-header__brand{margin-right:32px}.c-header__brand a{text-decoration:none}.c-header__menu,.c-header__navigation{display:flex}.c-header__navigation{-webkit-box-align:center;align-items:center}.c-header__menu{list-style:none;margin:0;padding:0}.c-header__item{color:inherit;margin-right:24px}.c-header__item:last-child{margin-right:0}.c-header__link{color:inherit;text-decoration:none}h1{font-size:3.2rem}.u-h3,h1,h3{font-weight:700}.u-h3,h3{font-size:2.8rem;font-size:2.4rem}body{font-size:1.8em}.c-article-header{font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;margin-bottom:40px}.c-article-main-column{font-family:Georgia,Palatino,serif;margin-right:8.6%;width:60.2%}@media only screen and (max-width:1023px){.c-article-main-column{margin-right:0;width:100%}}.c-article__sub-heading{color:#222;font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;font-size:2rem;font-style:normal;font-weight:400;line-height:1.3;margin:0 0 8px}@media only screen and (min-width:768px){.c-article__sub-heading{font-size:2.4rem;line-height:1.24}}@media only screen and (min-width:1024px){.c-pdf-button__container{display:none}}.c-article-extras{float:left;font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;width:31.2%}@media only screen and (max-width:1023px){.c-article-extras{display:none}}.c-pdf-download{display:flex;margin-bottom:24px;max-height:48px}@media only screen and (min-width:540px){.c-pdf-download{max-height:none}}@media only screen and (min-width:1024px){.c-pdf-download{max-height:48px}}.c-pdf-download__link{-webkit-box-pack:justify;-webkit-box-flex:1;background:linear-gradient(#4d78af,#3365a0);border:1px solid transparent;border-radius:2px;color:#fff;display:flex;flex:1 1 0%;font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;font-size:1.6rem;justify-content:space-between;line-height:1.3;padding:13px 24px;text-decoration:none}.c-popup-search{background-color:#eee;box-shadow:0 3px 3px -3px rgba(0,0,0,.21);padding:16px 0;position:relative;z-index:10}@media only screen and (min-width:1024px){.js .c-popup-search{position:absolute;top:100%;width:100%}.c-popup-search__container{margin:auto;max-width:70%}}.app-search__content{display:flex}.app-search__label{color:#666;display:inline-block;font-size:1.4rem;margin-bottom:8px}.app-search__input{-webkit-box-flex:0;border:1px solid #b3b3b3;border-bottom-left-radius:3px;border-top-left-radius:3px;box-shadow:inset 0 1px 3px 0 rgba(0,0,0,.21);flex:0 1 auto;font-size:1.4rem;line-height:1.2;padding:.75em 1em;vertical-align:middle;width:100%}.app-search__button{-webkit-box-align:center;-webkit-box-pack:center;align-items:center;background-color:#33629d;background-image:linear-gradient(#4d76a9,#33629d);border:1px solid rgba(0,59,132,.5);border-radius:0 2px 2px 0;color:#fff;cursor:pointer;display:inline-flex;font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;font-size:16px;justify-content:center;line-height:1.3;margin:0;padding:8px;position:relative;text-align:center;text-decoration:none;transition:all .25s ease 0s,color .25s ease 0s,border-color .25s ease 0s;width:50px}.app-search__button svg{fill:currentcolor}.u-display-block{display:block}.u-display-flex{display:flex;width:100%}.u-align-items-center{-webkit-box-align:center;align-items:center}.u-flex-static{-webkit-box-flex:0;flex:0 1 auto;flex:0 0 auto}.js .u-js-hide{display:none;visibility:hidden}@media print{.u-hide-print{display:none}}.u-icon{fill:currentcolor;display:inline-block;height:1em;transform:translate(0);vertical-align:text-top;width:1em}.u-button-reset{background-color:transparent;border:0;padding:0}.u-sans-serif{font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif}.u-container{margin:0 auto;max-width:1280px;padding:0 16px}.u-position-relative{position:relative}.u-mt-16{margin-top:16px}.u-mt-32{margin-top:32px}.u-mr-24{margin-right:24px}.u-mb-16{margin-bottom:16px}.u-mb-24{margin-bottom:24px}.u-mb-32{margin-bottom:32px}.u-ml-8{margin-left:8px}.u-hide{display:none;visibility:hidden}.u-visually-hidden{clip:rect(0,0,0,0);border:0;height:1px;margin:-100%;overflow:hidden;padding:0;position:absolute!important;width:1px}.u-float-left{float:left}.u-text-sm{font-size:16px}.hide{visibility:hidden}.c-article-main-column .c-pdf-button__container .c-pdf-download,.hide{display:none}@media only screen and (max-width:1023px){.c-article-main-column .c-pdf-button__container .c-pdf-download{display:block}} }</style>\n\n\n    \n\n    \n        <link rel=\"stylesheet\" data-inline-css-source=\"critical-css\" href=\"/oscar-static/app-springerlink/css/enhanced-article-75b1d207c3.css\" media=\"print\" onload=\"this.media='only screen and (-webkit-min-device-pixel-ratio:0) and (min-color-index:0), (-ms-high-contrast: none), only all and (min--moz-device-pixel-ratio:0) and (min-resolution: 3e1dpcm)';this.onload=null\">\n        \n    \n\n    \n    <script type=\"text/javascript\">\n        window.dataLayer = [{\"GA Key\":\"UA-26408784-1\",\"DOI\":\"10.1007/s41449-019-00150-5\",\"Page\":\"article\",\"page\":{\"attributes\":{\"environment\":\"live\"}},\"Country\":\"BR\",\"doi\":\"10.1007-s41449-019-00150-5\",\"Journal Title\":\"Zeitschrift f\u00fcr Arbeitswissenschaft\",\"Journal Id\":41449,\"Keywords\":\"Personas, IKT-Technologien, \u00c4ltere Benutzer, Gesundheit, Produktentwicklung, Personas, ICT, eldery users, product development, requirements engineering, system design\",\"kwrd\":[\"Personas\",\"IKT-Technologien\",\"\u00c4ltere_Benutzer\",\"Gesundheit\",\"Produktentwicklung\",\"Personas\",\"ICT\",\"eldery_users\",\"product_development\",\"requirements_engineering\",\"system_design\"],\"Labs\":\"Y\",\"ksg\":\"Krux.segments\",\"kuid\":\"Krux.uid\",\"Has Body\":\"Y\",\"Features\":[],\"Open Access\":\"Y\",\"hasAccess\":\"Y\",\"bypassPaywall\":\"N\",\"user\":{\"license\":{\"businessPartnerID\":[],\"businessPartnerIDString\":\"\"}},\"Access Type\":\"open\",\"Bpids\":\"\",\"Bpnames\":\"\",\"BPID\":[\"1\"],\"VG Wort Identifier\":\"vgzm.415900-10.1007-s41449-019-00150-5\",\"Full HTML\":\"Y\",\"Subject Codes\":[\"SCT\",\"SCT22016\",\"SCH42001\",\"SC517000\",\"SCX22020\"],\"pmc\":[\"T\",\"T22016\",\"H42001\",\"517000\",\"X22020\"],\"session\":{\"authentication\":{\"loginStatus\":\"N\"},\"attributes\":{\"edition\":\"academic\"}},\"content\":{\"serial\":{\"eissn\":\"2366-4681\",\"pissn\":\"0340-2444\"},\"type\":\"Article\",\"category\":{\"pmc\":{\"primarySubject\":\"Engineering\",\"primarySubjectCode\":\"T\",\"secondarySubjects\":{\"1\":\"Engineering Economics, Organization, Logistics, Marketing\",\"2\":\"Occupational Medicine/Industrial Medicine\",\"3\":\"Human Resource Management\",\"4\":\"Organizational Studies, Economic Sociology\"},\"secondarySubjectCodes\":{\"1\":\"T22016\",\"2\":\"H42001\",\"3\":\"517000\",\"4\":\"X22020\"}},\"sucode\":\"SC8\"},\"attributes\":{\"deliveryPlatform\":\"oscar\"}},\"Event Category\":\"Article\"}];\n    </script>\n\n    \n\n    \n        \n    \n        \n            <script src=/oscar-static/js/jquery-220afd743d.js></script>\n        \n    \n\n    <script data-test=\"onetrust-control\">\n        \n            (function(w,d,t) {\n                var assetPath = '/oscar-static/js/cookie-consent-es5-bundle-c11e114a73.js';\n                function cc() {\n                    var h = w.location.hostname,\n                        e = d.createElement(t),\n                        s = d.getElementsByTagName(t)[0];\n\n                    if (h === \"link.springer.com\") {\n                        e.src = \"https://cdn.cookielaw.org/scripttemplates/otSDKStub.js\";\n                        e.setAttribute(\"data-domain-script\", \"4f53bc14-4ee3-45bd-9935-e3d2b6b2a543\");\n                    } else {\n                        e.src = assetPath;\n                        e.setAttribute(\"data-consent\", h);\n                    }\n                    s.parentNode.insertBefore(e, s);\n                }\n                w.google_tag_manager ? cc() : window.addEventListener(\"gtm_loaded\", cc);\n            })(window,document,\"script\");\n        \n    </script>\n    <script>\n        function OptanonWrapper() {\n            var elementInside = function(candidate, element) {\n                if (candidate === element) {\n                    return true;\n                } else if (candidate.nodeName.toLowerCase() === 'body') {\n                    return false;\n                } else {\n                    return elementInside(candidate.parentNode, element);\n                }\n            };\n\n            var disclaimer = document.querySelector('.c-disclaimer[aria-hidden=\"false\"]');\n            window.dataLayer.push({event:'OneTrustGroupsUpdated'});\n            if (disclaimer) {\n                if (!elementInside(document.activeElement, disclaimer)) {\n                    disclaimer.querySelector('button').focus();\n                }\n            } else {\n                document.activeElement.blur();\n            }\n        }\n    </script>\n\n    \n    \n    <script>\n        (function(w, d) {\n            w.config = w.config || {};\n            w.config.mustardcut = false;\n\n            \n            if (w.matchMedia && w.matchMedia('only screen and (-webkit-min-device-pixel-ratio:0) and (min-color-index:0), (-ms-high-contrast: none), only all and (min--moz-device-pixel-ratio:0) and (min-resolution: 3e1dpcm)').matches) {\n                w.config.mustardcut = true;\n                d.classList.add('js');\n                d.classList.remove('grade-c');\n            }\n        })(window, document.documentElement);\n    </script>\n\n\n\n    \n<script>\n    (function () {\n        if ( typeof window.CustomEvent === \"function\" ) return false;\n        function CustomEvent ( event, params ) {\n            params = params || { bubbles: false, cancelable: false, detail: null };\n            var evt = document.createEvent( 'CustomEvent' );\n            evt.initCustomEvent( event, params.bubbles, params.cancelable, params.detail );\n            return evt;\n        }\n\n        CustomEvent.prototype = window.Event.prototype;\n\n        window.CustomEvent = CustomEvent;\n    })();\n</script>\n\n    \n        \n    \n        \n            <!-- Google Tag Manager -->\n            <script data-test=\"gtm-head\">\n                if (window.config.mustardcut) {\n                    (function (w, d, s, l, i) {\n                        w[l] = w[l] || [];\n                        w[l].push({'gtm.start': new Date().getTime(), event: 'gtm.js'});\n                        var f = d.getElementsByTagName(s)[0],\n                                j = d.createElement(s),\n                                dl = l != 'dataLayer' ? '&l=' + l : '';\n                        j.async = true;\n                        j.src = 'https://www.googletagmanager.com/gtm.js?id=' + i + dl;\n                        \n                        j.addEventListener('load', function() {\n                            var _ge = new CustomEvent('gtm_loaded', { bubbles: true });\n                            d.dispatchEvent(_ge);\n                        });\n                        f.parentNode.insertBefore(j, f);\n                    })(window, document, 'script', 'dataLayer', 'GTM-WCF9Z9');\n                }\n            </script>\n            <!-- End Google Tag Manager -->\n        \n    \n\n\n    \n    \n    <script class=\"js-entry\">\n        if (window.config.mustardcut) {\n            (function(w, d) {\n                \n                \n                \n                    window.Component = {};\n                    window.suppressShareButton = false;\n                \n\n                var currentScript = d.currentScript || d.head.querySelector('script.js-entry');\n\n                \n                function catchNoModuleSupport() {\n                    var scriptEl = d.createElement('script');\n                    return (!('noModule' in scriptEl) && 'onbeforeload' in scriptEl)\n                }\n\n                var headScripts = [\n                    {'src': '/oscar-static/js/polyfill-es5-bundle-0cfdbfc67a.js', 'async': false},\n                    {'src': '/oscar-static/js/airbrake-es5-bundle-d227f11622.js', 'async': false},\n                ];\n\n                var bodyScripts = [\n                    {'src': '/oscar-static/js/app-es5-bundle-8c7ca818ff.js', 'async': false, 'module': false},\n                    {'src': '/oscar-static/js/app-es6-bundle-14ad2bbad1.js', 'async': false, 'module': true}\n                    \n                    \n                        , {'src': '/oscar-static/js/global-article-es5-bundle-4af70904c0.js', 'async': false, 'module': false},\n                        {'src': '/oscar-static/js/global-article-es6-bundle-ff57660707.js', 'async': false, 'module': true}\n                    \n                ];\n\n                function createScript(script) {\n                    var scriptEl = d.createElement('script');\n                    scriptEl.src = script.src;\n                    scriptEl.async = script.async;\n                    if (script.module === true) {\n                        scriptEl.type = \"module\";\n                        if (catchNoModuleSupport()) {\n                            scriptEl.src = '';\n                        }\n                    } else if (script.module === false) {\n                        scriptEl.setAttribute('nomodule', true)\n                    }\n                    if (script.charset) {\n                        scriptEl.setAttribute('charset', script.charset);\n                    }\n\n                    return scriptEl;\n                }\n\n                for (var i = 0; i < headScripts.length; ++i) {\n                    var scriptEl = createScript(headScripts[i]);\n                    currentScript.parentNode.insertBefore(scriptEl, currentScript.nextSibling);\n                }\n\n                d.addEventListener('DOMContentLoaded', function() {\n                    for (var i = 0; i < bodyScripts.length; ++i) {\n                        var scriptEl = createScript(bodyScripts[i]);\n                        d.body.appendChild(scriptEl);\n                    }\n                });\n\n                // Webfont repeat view\n                var config = w.config;\n                if (config && config.publisherBrand && sessionStorage.fontsLoaded === 'true') {\n                    d.documentElement.className += ' webfonts-loaded';\n                }\n            })(window, document);\n        }\n    </script>\n\n\n\n    \n    \n    <link rel=\"canonical\" href=\"https://link.springer.com/article/10.1007/s41449-019-00150-5\"/>\n    \n\n    \n    <script type=\"application/ld+json\">{\"mainEntity\":{\"headline\":\"Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor\",\"description\":\"\u201ePersonas\u201c als archetypische Benutzer k\u00f6nnen Entwicklern helfen, die individuellen Bed\u00fcrfnisse potentieller Benutzergruppen fr\u00fchzeitig in der Technologieentwicklung mit einzubeziehen. Bspw. steht der Gesundheitssektor, aufgrund des demographischen Wandels, vor der Herausforderung, neue innovative Technologien f\u00fcr \u00e4ltere und sehr alte Endbenutzer zu entwickeln. In diesem Kontext k\u00f6nnten insbesondere datenbasierte Personas ein Schl\u00fcssel zu einer erfolgreichen Sensibilisierung sein. In diesem Beitrag wird die Entwicklung acht datenbasierter Personas im Sinne eines Best Practice Beispiels vorgestellt und diskutiert. Datenbasis ist eine im Jahr 2016 erhobene, deutschlandweite L\u00e4ngsschnittstudie zur Informations- und Kommunikationstechnologie-Benutzung \u00e4lterer Menschen. Praktische Relevanz\u00a0Im Gesundheitssektor sieht man sich vor das Problem gestellt, dass eine wachsende Gruppe \u00e4lterer Menschen einer gleichbleibenden oder gar schrumpfenden Gruppe an Versorgungskr\u00e4ften gegen\u00fcbersteht. Diesem Problem wird durch neue medizinische Assistenz- und Monitoring-Systeme entgegengetreten, die \u00e4ltere Patienten selbstst\u00e4ndig, z.\u202fB. in der h\u00e4uslichen Nachsorge, benutzen sollen. Die hier entwickelten Personas adressieren genau diesen Punkt. Sie k\u00f6nnen bereits in einer fr\u00fchen Phase der Entwicklung eingesetzt werden, um somit die Entwickler f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten \u00e4lterer und sehr alter Menschen zu sensibilisieren. Gleicherma\u00dfen stellen sie eine kosteng\u00fcnstige Alternative dar, auf die schnell und einfach zugegriffen werden kann. Ihre G\u00fcltigkeit st\u00fctzt sich auf eine fundierte Datenbasis.\",\"datePublished\":\"2019-04-02\",\"dateModified\":\"2019-04-02\",\"pageStart\":\"177\",\"pageEnd\":\"192\",\"license\":\"http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de\",\"sameAs\":\"https://doi.org/10.1007/s41449-019-00150-5\",\"keywords\":\"Engineering Economics,Organization,Logistics,Marketing,Occupational Medicine/Industrial Medicine,Human Resource Management,Organizational Studies,Economic Sociology\",\"image\":\"https://static-content.springer.com/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figa_HTML.jpg\",\"isPartOf\":{\"name\":\"Zeitschrift f\u00fcr Arbeitswissenschaft\",\"issn\":[\"2366-4681\",\"0340-2444\"],\"volumeNumber\":\"73\",\"@type\":[\"Periodical\",\"PublicationVolume\"]},\"publisher\":{\"name\":\"Springer Berlin Heidelberg\",\"logo\":{\"url\":\"https://www.springernature.com/app-sn/public/images/logo-springernature.png\",\"@type\":\"ImageObject\"},\"@type\":\"Organization\"},\"author\":[{\"name\":\"Sch\u00e4fer, Katharina\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Mertens, Alexander\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Rasche, Peter\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Theis, Sabine\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Br\u00f6hl, Christina\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Apdarmani, Olga\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Seinsch, Tobias\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Nitsch, Verena\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Brandl, Christopher\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Wille, Matthias\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"}],\"@type\":\"ScholarlyArticle\"},\"@context\":\"https://schema.org\",\"@type\":\"WebPage\"}</script>\n\n</head>\n<body class=\"shared-article-renderer\">\n    \n    \n    \n        \n            <!-- Google Tag Manager (noscript) -->\n            <noscript data-test=\"gtm-body\">\n                <iframe src=\"https://www.googletagmanager.com/ns.html?id=GTM-WCF9Z9\"\n                height=\"0\" width=\"0\" style=\"display:none;visibility:hidden\"></iframe>\n            </noscript>\n            <!-- End Google Tag Manager (noscript) -->\n        \n    \n\n\n    <div class=\"u-vh-full\">\n        <a class=\"c-skip-link\" href=\"#main-content\">Skip to main content</a>\n        \n        <div class=\"u-hide u-show-following-ad\"></div>\n        <aside class=\"c-ad c-ad--728x90\" data-test=\"springer-doubleclick-ad\">\n            <div class=\"c-ad__inner\">\n                <p class=\"c-ad__label\">Advertisement</p>\n                    <div id=\"div-gpt-ad-LB1\" data-pa11y-ignore data-gpt data-gpt-unitpath=\"/270604982/springerlink/41449/article\" data-gpt-sizes=\"728x90\" style=\"min-width:728px;min-height:90px\" data-gpt-targeting=\"pos=LB1;articleid=s41449-019-00150-5;\"></div>\n            </div>\n        </aside>\n\n<div class=\"u-position-relative\">\n    <header class=\"c-header u-mb-24\" data-test=\"publisher-header\">\n        <div class=\"c-header__container\">\n            <div class=\"c-header__brand\">\n                \n    <a id=\"logo\" class=\"u-display-block\" href=\"/\" title=\"Go to homepage\" data-test=\"springerlink-logo\">\n        <picture>\n            <source type=\"image/svg+xml\" srcset=/oscar-static/images/springerlink/svg/springerlink-6c9a864b59.svg>\n            <img src=/oscar-static/images/springerlink/png/springerlink-1db8a5b8b1.png alt=\"SpringerLink\" width=\"148\" height=\"30\" data-test=\"header-academic\">\n        </picture>\n        \n        \n    </a>\n\n\n            </div>\n            <div class=\"c-header__navigation\">\n                \n    \n        <button type=\"button\"\n                class=\"c-header__link u-button-reset u-mr-24\"\n                data-expander\n                data-expander-target=\"#popup-search\"\n                data-expander-autofocus=\"firstTabbable\"\n                data-test=\"header-search-button\">\n            <span class=\"u-display-flex u-align-items-center\">\n                <span class=\"u-text-sm\">Search</span>\n                <svg class=\"u-icon u-flex-static u-ml-8\" aria-hidden=\"true\" focusable=\"false\">\n                    <use xlink:href=\"#global-icon-search\"></use>\n                </svg>\n            </span>\n        </button>\n        <nav>\n            <ul class=\"c-header__menu\">\n                \n                <li class=\"c-header__item\">\n                    <a\n                        data-test=\"login-link\"\n                        class=\"c-header__link\"\n                        href=\"//link.springer.com/signup-login?previousUrl=https%3A%2F%2Flink.springer.com%2Farticle%2F10.1007%2Fs41449-019-00150-5\"\n                        data-track=\"click\"\n                        data-track-category=\"header\"\n                        data-track-action=\"login header\"\n                        data-track-label=\"link\">Log in</a>\n                </li>\n                \n\n                \n            </ul>\n        </nav>\n    \n\n    \n\n\n\n            </div>\n        </div>\n    </header>\n\n    \n        <div id=\"popup-search\" class=\"c-popup-search u-mb-16 js-header-search u-js-hide\">\n            <div class=\"c-popup-search__content\">\n                <div class=\"u-container\">\n                    <div class=\"c-popup-search__container\" data-test=\"springerlink-popup-search\">\n                        <div class=\"app-search\">\n    <form role=\"search\" method=\"GET\" action=\"/search\" >\n        <label for=\"search\" class=\"app-search__label\">Search SpringerLink</label>\n        <div class=\"app-search__content\">\n            <input id=\"search\" class=\"app-search__input\" data-search-input autocomplete=\"off\" role=\"textbox\" name=\"query\" type=\"text\" value=\"\">\n            <button class=\"app-search__button\" type=\"submit\">\n                <span class=\"u-visually-hidden\">Search</span>\n                <svg class=\"u-icon\" aria-hidden=\"true\" focusable=\"false\">\n                    <use xlink:href=\"#global-icon-search\"></use>\n                </svg>\n            </button>\n            \n                <input type=\"hidden\" name=\"searchType\" value=\"publisherSearch\">\n            \n            \n        </div>\n    </form>\n</div>\n\n                    </div>\n                </div>\n            </div>\n        </div>\n    \n</div>\n\n        \n\n    <div class=\"u-container u-mt-32 u-mb-32 u-clearfix\" id=\"main-content\" data-component=\"article-container\">\n        <main class=\"c-article-main-column u-float-left js-main-column\" data-track-component=\"article body\">\n            \n                \n                <div class=\"c-context-bar u-hide\" data-component=\"context-bar\" aria-hidden=\"true\">\n                    <div class=\"c-context-bar__container u-container\">\n                        <div class=\"c-context-bar__title\">\n                            Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor\n                        </div>\n                        \n    <div class=\"c-pdf-download u-clear-both\">\n        <a href=\"https://link.springer.com/content/pdf/10.1007/s41449-019-00150-5.pdf\" class=\"c-pdf-download__link\" data-article-pdf=\"true\" data-readcube-pdf-url=\"true\" data-test=\"pdf-link\" data-draft-ignore=\"true\" data-track=\"click\" data-track-action=\"download pdf\" data-track-label=\"button\" data-track-external>\n            \n                <span>Download PDF</span>\n                <svg aria-hidden=\"true\" focusable=\"false\" width=\"16\" height=\"16\" class=\"u-icon\"><use xlink:href=\"#global-icon-download\"/></svg>\n            \n        </a>\n    </div>\n\n\n                    </div>\n                </div>\n            \n\n            <div class=\"c-pdf-button__container\">\n                \n    <div class=\"c-pdf-download u-clear-both\">\n        <a href=\"https://link.springer.com/content/pdf/10.1007/s41449-019-00150-5.pdf\" class=\"c-pdf-download__link\" data-article-pdf=\"true\" data-readcube-pdf-url=\"true\" data-test=\"pdf-link\" data-draft-ignore=\"true\" data-track=\"click\" data-track-action=\"download pdf\" data-track-label=\"button\" data-track-external>\n            \n                <span>Download PDF</span>\n                <svg aria-hidden=\"true\" focusable=\"false\" width=\"16\" height=\"16\" class=\"u-icon\"><use xlink:href=\"#global-icon-download\"/></svg>\n            \n        </a>\n    </div>\n\n            </div>\n\n            <div class=\"c-article-collection__container\">\n                \n    \n\n            </div>\n\n\n            <article lang=\"de\">\n                <div class=\"c-article-header\">\n                    <header>\n                        <ul class=\"c-article-identifiers\" data-test=\"article-identifier\">\n                            \n    \n        <li class=\"c-article-identifiers__item\" data-test=\"article-category\">Wissenschaftliche Beitr\u00e4ge</li>\n    \n    \n        <li class=\"c-article-identifiers__item\">\n            <span class=\"c-article-identifiers__open\" data-test=\"open-access\">Open Access</span>\n        </li>\n    \n    \n\n                            <li class=\"c-article-identifiers__item\"><a href=\"#article-info\" data-track=\"click\" data-track-action=\"publication date\" data-track-label=\"link\">Published: <time datetime=\"2019-04-02\">02 April 2019</time></a></li>\n                        </ul>\n\n                        \n                        <h1 class=\"c-article-title\" data-test=\"article-title\" data-article-title=\"\">Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor</h1><p lang=\"en\">Data-based Personas of elderly end users for the target-group-specific development of innovative information and communication systems in the health sector</p>\n                        <ul class=\"c-article-author-list js-etal-collapsed\" data-etal=\"25\" data-etal-small=\"3\" data-test=\"authors-list\" data-component-authors-activator=\"authors-list\"><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Katharina-Sch_fer\" data-author-popup=\"auth-Katharina-Sch_fer\" data-corresp-id=\"c1\">Katharina Sch\u00e4fer M.A.<svg width=\"16\" height=\"16\" focusable=\"false\" role=\"img\" aria-hidden=\"true\" class=\"u-icon\"><use xmlns:xlink=\"http://www.w3.org/1999/xlink\" xlink:href=\"#global-icon-email\"></use></svg></a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Alexander-Mertens\" data-author-popup=\"auth-Alexander-Mertens\"> Alexander Mertens</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Peter-Rasche\" data-author-popup=\"auth-Peter-Rasche\">Peter Rasche M.Sc.</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Sabine-Theis\" data-author-popup=\"auth-Sabine-Theis\">Sabine Theis M.Sc.</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Christina-Br_hl\" data-author-popup=\"auth-Christina-Br_hl\">Christina Br\u00f6hl M.Sc.</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Olga-Apdarmani\" data-author-popup=\"auth-Olga-Apdarmani\">Olga Apdarmani B.Sc.</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Tobias-Seinsch\" data-author-popup=\"auth-Tobias-Seinsch\">Tobias Seinsch B.Sc.</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Verena-Nitsch\" data-author-popup=\"auth-Verena-Nitsch\"> Verena Nitsch</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Christopher-Brandl\" data-author-popup=\"auth-Christopher-Brandl\"> Christopher Brandl</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup> &amp; </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Matthias-Wille\" data-author-popup=\"auth-Matthias-Wille\"> Matthias Wille</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>\u00a0</li></ul>\n                        <p class=\"c-article-info-details\" data-container-section=\"info\">\n                            \n    <a data-test=\"journal-link\" href=\"/journal/41449\"><i data-test=\"journal-title\">Zeitschrift f\u00fcr Arbeitswissenschaft</i></a>\n\n                            <b data-test=\"journal-volume\"><span class=\"u-visually-hidden\">volume</span>\u00a073</b>,\u00a0<span class=\"u-visually-hidden\">pages </span>177\u2013192 (<span data-test=\"article-publication-year\">2019</span>)<a href=\"#citeas\" class=\"c-article-info-details__cite-as u-hide-print\" data-track=\"click\" data-track-action=\"cite this article\" data-track-label=\"link\">Cite this article</a>\n                        </p>\n                        \n    \n\n                        <div data-test=\"article-metrics\">\n                            <div id=\"altmetric-container\">\n    <div class=\"c-article-metrics-bar__wrapper u-clear-both\">\n        <ul class=\"c-article-metrics-bar u-list-reset\">\n            \n                <li class=\" c-article-metrics-bar__item\">\n                    <p class=\"c-article-metrics-bar__count\">2320 <span class=\"c-article-metrics-bar__label\">Accesses</span></p>\n                </li>\n            \n            \n            \n            <li class=\"c-article-metrics-bar__item\">\n                <p class=\"c-article-metrics-bar__details\"><a href=\"/article/10.1007%2Fs41449-019-00150-5/metrics\" data-track=\"click\" data-track-action=\"view metrics\" data-track-label=\"link\" rel=\"nofollow\">Metrics <span class=\"u-visually-hidden\">details</span></a></p>\n            </li>\n        </ul>\n    </div>\n</div>\n\n                        </div>\n                        \n    \n\n    \n\n                        \n                    </header>\n                </div>\n\n                <div data-article-body=\"true\" data-track-component=\"article body\" class=\"c-article-body\">\n                    <section aria-labelledby=\"Abs1\" data-title=\"Zusammenfassung\" lang=\"de\"><div class=\"c-article-section\" id=\"Abs1-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"Abs1\">Zusammenfassung</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Abs1-content\"><p>\u201ePersonas\u201c als archetypische Benutzer k\u00f6nnen Entwicklern helfen, die individuellen Bed\u00fcrfnisse potentieller Benutzergruppen fr\u00fchzeitig in der Technologieentwicklung mit einzubeziehen. Bspw. steht der Gesundheitssektor, aufgrund des demographischen Wandels, vor der Herausforderung, neue innovative Technologien f\u00fcr \u00e4ltere und sehr alte Endbenutzer zu entwickeln. In diesem Kontext k\u00f6nnten insbesondere datenbasierte Personas ein Schl\u00fcssel zu einer erfolgreichen Sensibilisierung sein. In diesem Beitrag wird die Entwicklung acht datenbasierter Personas im Sinne eines Best Practice Beispiels vorgestellt und diskutiert. Datenbasis ist eine im Jahr 2016 erhobene, deutschlandweite L\u00e4ngsschnittstudie zur Informations- und Kommunikationstechnologie-Benutzung \u00e4lterer Menschen.</p><p><i>Praktische Relevanz</i>\u00a0Im Gesundheitssektor sieht man sich vor das Problem gestellt, dass eine wachsende Gruppe \u00e4lterer Menschen einer gleichbleibenden oder gar schrumpfenden Gruppe an Versorgungskr\u00e4ften gegen\u00fcbersteht. Diesem Problem wird durch neue medizinische Assistenz- und Monitoring-Systeme entgegengetreten, die \u00e4ltere Patienten selbstst\u00e4ndig, z.\u202fB. in der h\u00e4uslichen Nachsorge, benutzen sollen. Die hier entwickelten Personas adressieren genau diesen Punkt. Sie k\u00f6nnen bereits in einer fr\u00fchen Phase der Entwicklung eingesetzt werden, um somit die Entwickler f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten \u00e4lterer und sehr alter Menschen zu sensibilisieren. Gleicherma\u00dfen stellen sie eine kosteng\u00fcnstige Alternative dar, auf die schnell und einfach zugegriffen werden kann. Ihre G\u00fcltigkeit st\u00fctzt sich auf eine fundierte Datenbasis.</p></div></div></section><section aria-labelledby=\"Abs2\" data-title=\"Abstract\" lang=\"en\"><div class=\"c-article-section\" id=\"Abs2-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"Abs2\">Abstract</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Abs2-content\"><p>\u201cPersonas\u201d as archetypal users can help developers to include the individual needs of potential user groups at an early stage of technology development. For example, due to demographic change, the health sector faces the challenge of developing new innovative technologies for older and very old end users. In this context, especially data-based personas could be a\u00a0key to a\u00a0successful sensibilisation. This article presents and discuss the development of eight data-based personas in the sense of an example of best practice. The data set applied results from a\u00a0nation-wide longitudinal study on the elderly\u2019s use of information and communication technology, which was carried out in Germany in 2016.</p><p><i>Practical Relevance</i>\u00a0The health sector in Germany faces the problem of increasing amounts of older people, while fewer caregivers are available. This problem should be addressed by developing new medical assistance and monitoring systems that are used by older adults independently, e.\u202fg. in home aftercare, to relieve the burden on medical staff. The developed personas address exactly this point. They can be used at an early stage of development to sensitize developers to the needs, skills and abilities of elderly. They are also a\u00a0cost-effective alternative that can be accessed quickly and easily. In addition, furthermore, as they are substantiated by a\u00a0robust data set.</p></div></div></section>\n                    \n    \n\n\n                    \n\n                    \n\n                    \n                        \n                            <section data-title=\"Einf\u00fchrung\"><div class=\"c-article-section\" id=\"Sec1-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"Sec1\">Einf\u00fchrung</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Sec1-content\"><p>Der demographische Wandel ist Realit\u00e4t. Bis zum Jahr 2060 soll der Prozentanteil der Gesamtbev\u00f6lkerung in Deutschland der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen von ca.\u00a020 auf 33\u202f%, der Anteil der 80-J\u00e4hrigen von 5 auf 13\u202f% steigen (Schmidt und Wolf-Ostermann <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2018\" title=\"Schmidt A, Wolf-Ostermann K (2018) Ambulante Versorgung von Menschen mit Demenz \u2013 ein \u00dcberblick. Management von Gesundheitsregionen IV. Springer Gabler, Wiesbaden, S 59\u201376\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR39\" id=\"ref-link-section-d332112631e447\">2018</a>; P\u00f6tzsch und R\u00f6\u00dfger <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2015\" title=\"P\u00f6tzsch O, R\u00f6\u00dfger F (2015) Bev\u00f6lkerung Deutschlands bis 2060. 13. Koordinierte Bev\u00f6lkerungsvorausberechnung. DeStatis, Wiesbaden\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR33\" id=\"ref-link-section-d332112631e450\">2015</a>). Dies f\u00fchrt neben einem erh\u00f6hten Bedarf an Arbeitskr\u00e4ften im medizinischen Sektor zu einer Erh\u00f6hung des Pflegeaufwandes bei gleichzeitig abnehmender Anzahl von Menschen im berufsf\u00e4higen Alter. Das bedeutet, dass der Gesundheitssektor vor der Herausforderung steht, eine steigende Anzahl an Patienten bei mindestens gleichbleibenden oder sinkenden finanziellen Ressourcen und Mitarbeitern zu versorgen (Umbach <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2018\" title=\"Umbach G (2018) Health Economics and Outcomes Research sowie Market Access. Erfolgreich im Pharma-Marketing. Springer Gabler, Wiesbaden, S 369\u2013375\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR48\" id=\"ref-link-section-d332112631e453\">2018</a>; Nowossadeck <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2013\" title=\"Nowossadeck S (2013) Demografischer Wandel, Pflegebed\u00fcrftige und der k\u00fcnftige Bedarf an Pflegekr\u00e4ften. Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz 56(8):1040\u20131047\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR30\" id=\"ref-link-section-d332112631e456\">2013</a>; Nunes et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2010\" title=\"Nunes F, Silva PA, Abrantes F (2010) Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas. In: Makedon F (Hrsg) Proceedings of the 3rd International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments. PETRA, Bd. 10. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a049\u201356\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR31\" id=\"ref-link-section-d332112631e459\">2010</a>). Einen Versuch, hierbei die Situation f\u00fcr Gesundheitssystem und auch Patienten zu verbessern, liegt, im Sinne einer Orts- und Zeitflexibilisierung der Arbeit in der Entwicklung und Erprobung neuer technischer Assistenz- und Monitoring-Systeme. Diese sollen einerseits die Autonomie der Patienten st\u00e4rken, indem sie es erm\u00f6glichen wichtige medizinische Parameter langfristig auch ohne Hospitalisierung zu erheben, und andererseits die Kommunikationswege zu den Mitarbeitern im medizinischen Bereich zu verbessern (Schweda et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2018\" title=\"Schweda M, Coors M, Mitzkat A, Pfaller L, R\u00fcegger H, Schmidhuber M, Sperling U, Bozzaro C (2018) Ethische Aspekte des Alter(n)s im Kontext von Medizin und Gesundheitsversorgung: Problemaufriss und Forschungsperspektiven. Ethik Med 30(1):5\u201320\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR40\" id=\"ref-link-section-d332112631e463\">2018</a>; Adolph et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2016\" title=\"Adolph L, Rothe I, Windel A (2016) Arbeit in der digitalen Welt \u2013 Mensch im Mittelpunkt. Z\u00a0Arb Wiss 70(2):77\u201381\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR2\" id=\"ref-link-section-d332112631e466\">2016</a>). Mobile Informations- und Kommunikationstechnologien (IKT), wie bspw. Computer, Smartphones und Tablet-PCs bieten dabei sinnvolle Erg\u00e4nzungen zur Steigerung der Lebensqualit\u00e4t und Selbstst\u00e4ndigkeit.</p><p>In diesem Kontext ist es \u00fcberaus wichtig, die spezifischen kognitiven, sensorischen und motorischen F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten \u00c4lterer bei der Entwicklung zu ber\u00fccksichtigen (Wille et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2016\" title=\"Wille M, Theis S, Rasche P, Br\u00f6hl C, Schlick C, Mertens A (2016) Best Practices for Designing Electronic Healthcare Devices and Services for the Elderly. i\u2011com 15(1):67\u201378\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR50\" id=\"ref-link-section-d332112631e472\">2016</a>; Theis et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2016\" title=\"Theis S, Rasche P, Mertens A, Schlick CM (2016) An Age-Differentiated Perspective on Visualizations of Personal Health Data. In: Schlick C et al (Hrsg) Advances in Ergonomic Design of Systems, Products and Processes. Springer, Berlin, Heidelberg\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR46\" id=\"ref-link-section-d332112631e475\">2016</a>; LeRouge et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2013\" title=\"LeRouge C, Ma J, Sneha S, Tolle K (2013) User profiles and personas in the design and development of consumer health technologies. Med Inf (Lond) 82(11):251\u2013268\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR20\" id=\"ref-link-section-d332112631e478\">2013</a>). In der Realit\u00e4t geschieht dies jedoch noch viel zu selten. Stattdessen werden diese neuen Systeme meist von einer j\u00fcngeren Generation f\u00fcr \u00e4ltere Menschen entwickelt, die sich oftmals nur schwer in die spezifische Situation von \u00e4lteren Menschen hineinversetzen k\u00f6nnen. \u00c4ltere Menschen sind jedoch im Umgang mit diesen technischen Ger\u00e4ten nicht so vertraut, wie vergleichbar j\u00fcngere Generationen (AG Generali Deutschland <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2017\" title=\"AG, Generali Deutschland (2017) Generali Altersstudie 2017. Springer, Berlin Heidelberg\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR3\" id=\"ref-link-section-d332112631e481\">2017</a>). Neben physischen Funktionsf\u00e4higkeitsver\u00e4nderung (Seh\u2011, H\u00f6r- oder taktile Ver\u00e4nderungen) oder dem Fehlen sozio\u00f6konomischer Ressourcen, k\u00f6nnen auch personenbezogene Hemmnisse Grund f\u00fcr eine Ablehnung der Technologien sein (Seifert <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2016\" title=\"Seifert A (2016) Techniknutzung im Alter. In. NOVAcura, Bd. 1, S\u00a053\u201355\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR42\" id=\"ref-link-section-d332112631e484\">2016</a>). Entsprechend erweisen sich f\u00fcr die \u00e4lteren Endbenutzer das Erlernen, ebenso wie die Integrierbarkeit dieser Technologien in den eigenen Alltag, als wichtige Faktoren bei der Akzeptanz ebendieser (Nunes et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2010\" title=\"Nunes F, Silva PA, Abrantes F (2010) Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas. In: Makedon F (Hrsg) Proceedings of the 3rd International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments. PETRA, Bd. 10. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a049\u201356\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR31\" id=\"ref-link-section-d332112631e488\">2010</a>; Malwitz-Sch\u00fctte <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2006\" title=\"Malwitz-Sch\u00fctte M (2006) Lebenslanges Lernen (auch) im Alter? \u2013 Selbstgesteuertes Lernen, Medienkompetenz und Zugang zu Informations- und Kommunikationstechnologien \u00e4lterer Erwachsener im Kontext wissenschaftlicher Weiterbildung. Bildungsforschung 3(2):25\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR22\" id=\"ref-link-section-d332112631e491\">2006</a>; Schweibenz <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"Schweibenz W (2004) Zielgruppenorientiertes Interaktionsdesign mit Personas. Inf \u2013 Wissenschaft Prax 55(2):151\u2013156\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR41\" id=\"ref-link-section-d332112631e494\">2004</a>). Daneben stellt diese Akzeptanz einen wichtigen Bezugspunkt f\u00fcr die Ausgabedynamik des wirtschaftlichen und finanzpolitischen Handlungsfeldes dar, denn die Fertigung neuer innovativer Technik f\u00fcr den Medizinbereich und auch Betreuung von immer mehr Patienten, bringen enorme Kosten mit sich (Br\u00e4ndle und Colombier <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2017\" title=\"Br\u00e4ndle T, Colombier C (2017) Nicht nur die Alterung f\u00fchrt zu Zusatzlasten im Gesundheitswesen. Die Volkswirtsch 2(3):11\u201315\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR7\" id=\"ref-link-section-d332112631e497\">2017</a>).</p><p>Aus diesen Gr\u00fcnden ist es umso wichtiger, diese Gruppe \u00c4lterer schon w\u00e4hrend des Entwicklungsprozesses fr\u00fchzeitig einzubeziehen. Da dies jedoch f\u00fcr viele Unternehmen ebenso einen sehr ressourcenaufw\u00e4ndigen Prozess (aufgrund Personal oder Equipment usf.) darstellen w\u00fcrde und zudem noch andere Faktoren, wie Krankheit, fehlende Mobilit\u00e4t bei den Teilnehmenden und individuelle Ressourcen, die die Gruppe \u00e4lterer Benutzer einschr\u00e4nken, m\u00fcssen neue Ans\u00e4tze zur Partizipation gefunden werden. Ein solcher kann in sogenannten \u201ePersonas\u201c liegen. Diese stellen archetypische Benutzergruppen dar, die \u00fcber Ziele, Bed\u00fcrfnisse und \u00c4ngste verf\u00fcgen (Blomquist und Arvola <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2002\" title=\"Blomquist \u00c5, Arvola M (2002) Personas in action: ethnography in an interaction design team. In: Bertelsen OW (Hrsg) Proceedings of the second Nordic conference on Human-computer interaction\u2014NordiCHI \u201902. ACM Press, New York, S 197\u2013200\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR5\" id=\"ref-link-section-d332112631e503\">2002</a>; Junior und Filgueiras <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2005\" title=\"Junior PTA, Filgueiras LVL (2005) User modeling with personas. In: Baranauskas MCC, Ibarra OM (Hrsg) Proceedings of the 2005 Latin American conference on Human-computer interaction\u2014CLIHC \u201905 New York. ACM Press, New York, S 277\u2013282\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR18\" id=\"ref-link-section-d332112631e506\">2005</a>). Dadurch k\u00f6nnten Entwickler f\u00fcr Eigenschaften und F\u00e4higkeiten der Endbenutzer sensibilisiert werden. Insgesamt k\u00f6nnen detaillierte und konkrete Personas, wie Long (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2009\" title=\"Long F (2009) Real or imaginary: the effectiveness of using personas in product design. Proceedings of the Irish Ergonomics Society Annual Conference. Bd. 14. Irish Ergonomics Society, Dublin\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR21\" id=\"ref-link-section-d332112631e509\">2009</a>) in seiner Pilotstudie aufgezeigt hat, zu einem verbesserten Verst\u00e4ndnis der Benutzer und einer Fokussierung auf diese Gruppe verhelfen.</p><p>Personas sind Teil der DIN EN ISO 9241 (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2018\" title=\"DIN/ISO 9241-11:2018 Ergonomics of human-system interaction\u2014Part 11: Usability: Definitions and concepts (ISO 9241-11:2018); Englische Fassung\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR15\" id=\"ref-link-section-d332112631e515\">2018</a>). Innerhalb der Norm werden Personas f\u00fcr jedes System einzeln erstellt auf Basis der Vorstellung oder Beobachtung des Entwicklers. Die bestehende Literatur zu Personas ist gleichzeitig vergleichsweise unkonkret, was eine Ausgestaltung von Personas schwierig macht. Auch existieren kaum Arbeiten, die eine quantitative Aufarbeitung dieser in den Mittelpunkt stellen (Chang et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2008\" title=\"Chang Y, Lim Y, Stolterman E (2008) Personas: from theory to practices. In: Tollmar K, J\u00f6nsson B (Hrsg) Proceedings of the 5th Nordic conference on human-computer interaction building bridges\u2014NordiCHI \u201908. ACM Press, New York, S 439\u2013442\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR10\" id=\"ref-link-section-d332112631e518\">2008</a>; Pruitt und Grudin <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2003\" title=\"Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J\u00a0(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences\u2014DUX \u201903. New York, New York, USA: ACM Press, 1\u201315\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR35\" id=\"ref-link-section-d332112631e521\">2003</a>; McGinn und Kotamraju <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2008\" title=\"McGinn J, Kotamraju N (2008) Data-driven persona development. In: Czerwinski M, Lund A, Tan D (Hrsg) Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference on Human factors in computing systems\u2014CHI \u201908 Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference, Florence, 05.04.2008\u201310.04.2008 ACM Press, New York, S 1521\u20131524\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR24\" id=\"ref-link-section-d332112631e524\">2008</a>). Ausnahmen sind bei LeRouge et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2013\" title=\"LeRouge C, Ma J, Sneha S, Tolle K (2013) User profiles and personas in the design and development of consumer health technologies. Med Inf (Lond) 82(11):251\u2013268\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR20\" id=\"ref-link-section-d332112631e527\">2013</a>) und Casas et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2008\" title=\"Casas R, Mar\u00edn RB, Robinet A, Delgado AR, Yarza AR, Mcginn J, Picking R, Grout V (2008) User modelling in ambient intelligence for elderly and disabled people. In: International Conference on Computers for Handicapped Persons. Springer, Berlin, Heidelberg, S\u00a0114\u2013122\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR9\" id=\"ref-link-section-d332112631e531\">2008</a>) zu finden. In beiden Projekten wurden datenbasierte Personas \u00e4lterer Endnutzer entwickelt. Solche Arbeiten fehlen unseres Wissens nach jedoch im deutschsprachigen Raum.</p><p>Im Folgenden wird entsprechend eine konkrete Entwicklung von acht solcher Personas f\u00fcr den medizintechnischen Bereich im Sinne einer Best Practice aufgezeigt. Sie basieren auf einer, im Jahr 2016 erhobenen, L\u00e4ngsschnittstudie, die durch das Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft der RWTH Aachen durchgef\u00fchrt wurde. In der Studie wurden u.\u202fa. Fragestellungen, wie Technikbenutzung und -bewertung, gesundheitsbezogener Informationsbedarf, Bed\u00fcrfnisse und kontextspezifische Einflussfaktoren abgefragt (Mertens et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2017\" title=\"Mertens A, Rasche P, Theis S, Br\u00f6hl C, Wille M (2017) Use of Information and Communication Technology in Healthcare Context by Older Adults in Germany: Initial Results of the Tech4Age Long-Term Study. i\u2011com 16(2):165\u2013180\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR26\" id=\"ref-link-section-d332112631e538\">2017</a>). An dieser Studie nahmen 511 Menschen \u00e4lter als 60\u00a0Jahre teil. Als eine der ersten Studien, die sich so umfassend mit \u00e4lteren und sehr alten Erwachsenen in Deutschland in den Dom\u00e4nen besch\u00e4ftigt, bietet sie quantifizierte Ergebnisse zu der derzeitigen Situation und den Bed\u00fcrfnissen dieser Gruppe im Gesundheitssektor bei gleichzeitigem Bezug zum Gebrauch von IKT.</p></div></div></section><section data-title=\"Methodik\"><div class=\"c-article-section\" id=\"Sec2-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"Sec2\">Methodik</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Sec2-content\"><p>Im Folgenden wird die methodische Ausarbeitung der datenbasierten Personas aufgezeigt. Da zum jetzigen Stand kaum Literatur zu der Erstellung von Personas auf Grundlage einer quantitativen Datenbasis vorliegt, wird ein Fokus auf der transparenten und nachvollziehbaren Erstellung dieser gelegt (Chang et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2008\" title=\"Chang Y, Lim Y, Stolterman E (2008) Personas: from theory to practices. In: Tollmar K, J\u00f6nsson B (Hrsg) Proceedings of the 5th Nordic conference on human-computer interaction building bridges\u2014NordiCHI \u201908. ACM Press, New York, S 439\u2013442\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR10\" id=\"ref-link-section-d332112631e549\">2008</a>; Pruitt und Grudin <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2003\" title=\"Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J\u00a0(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences\u2014DUX \u201903. New York, New York, USA: ACM Press, 1\u201315\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR35\" id=\"ref-link-section-d332112631e552\">2003</a>; McGinn und Kotamraju <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2008\" title=\"McGinn J, Kotamraju N (2008) Data-driven persona development. In: Czerwinski M, Lund A, Tan D (Hrsg) Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference on Human factors in computing systems\u2014CHI \u201908 Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference, Florence, 05.04.2008\u201310.04.2008 ACM Press, New York, S 1521\u20131524\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR24\" id=\"ref-link-section-d332112631e555\">2008</a>). Zuvor wird die methodische Basis der Personaentwicklung in aller K\u00fcrze dargelegt, auf die sich die eigenen Entwicklungsschritte beziehen. Daran anschlie\u00dfend erfolgt eine kurze Darstellung der L\u00e4ngsschnittstudie als Datenquelle, damit sowohl die Datenauswertung, als auch die konkrete Entwicklung der Personas nachvollziehbar wird. Die konkreten eigenen Entwicklungsschritte \u2013 im Sinne einer Best Practice \u2013 werden in dem anschlie\u00dfenden Kapitel dargestellt.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec3\">Methodischer Hintergrund</h3><p>Es wurden acht idealtypische Personas mittels der urspr\u00fcnglich von Cooper (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"Cooper A (2004) The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity. Sams, Indianapolis\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR13\" id=\"ref-link-section-d332112631e565\">2004</a>) vorgestellten und weiterentwickelten Methode, als eine Form der nutzorientierten Gestaltung (DIN EN ISO 9241-210 <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2010\" title=\"DIN EN ISO 9241-210:2010 Ergonomie der Mensch-System-Interaktion \u2013 Teil 210: Prozess zur Gestaltung gebrauchstauglicher interaktiver Systeme (ISO 9241-210:2010); Deutsche Fassung\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR14\" id=\"ref-link-section-d332112631e568\">2010</a>), designt (R\u00f6nkk\u00f6 et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"R\u00f6nkk\u00f6 K, Hellman M, Kilander B, Dittrich Y (2004) Personas is not Applicable: Local Remedies Interpreted in a\u00a0Wider Context. In: Clement A, van den Besselaar P (Hrsg) Proceedings of the eighth conference on Participatory design Artful integration: interweaving media, materials and practices. PDC, Bd. 04. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a0112\u2013120\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR38\" id=\"ref-link-section-d332112631e571\">2004</a>; Chapman und Milham <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2006\" title=\"Chapman CN, Milham RP (2006) The personas\u2019 new clothes. Methodological and practical arguments against a\u00a0popular method. Proc Hum Factors Ergon Soc Annu Meet 50(5):634\u2013636\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR11\" id=\"ref-link-section-d332112631e574\">2006</a>; Junior und Filgueiras <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2005\" title=\"Junior PTA, Filgueiras LVL (2005) User modeling with personas. In: Baranauskas MCC, Ibarra OM (Hrsg) Proceedings of the 2005 Latin American conference on Human-computer interaction\u2014CLIHC \u201905 New York. ACM Press, New York, S 277\u2013282\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR18\" id=\"ref-link-section-d332112631e577\">2005</a>). Die im Folgenden dargestellte konkrete Entwicklung der Personas orientiert sich an dem Vorgehen von Adlin und Pruitt (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2010\" title=\"Adlin T, Pruitt J (2010) The essential persona lifecycle. Your guide to building and using personas. Amsterdam: Elsevier/Morgan Kaufmann. &#xA;                    http://site.ebrary.com/lib/alltitles/docDetail.action?docID=10408161&#xA;                    &#xA;                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR1\" id=\"ref-link-section-d332112631e581\">2010</a>), und Wobig (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2012\" title=\"Wobig M (2012) Benutzermodellierung mit Personas und Zielen. Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Informatik. Hannover. Online verf\u00fcgbar unter http://www.se.uni-hannover.de/pub/File/kurz-und-gut/ss2012-proseminar-inf-usabiliy/Wobig2012.pdf. Zugegriffen: 10. Juli 2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR52\" id=\"ref-link-section-d332112631e584\">2012</a>).</p><p>Personas stellen hypothetische Archetypen aktueller Benutzer und Konsumenten dar (Cooper <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"Cooper A (2004) The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity. Sams, Indianapolis\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR13\" id=\"ref-link-section-d332112631e590\">2004</a>; Grudin und Pruitt <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2002\" title=\"Grudin J, Pruitt J (2002) Personas, participatory design and product development: an infrastructure for engagement. In: Proceedings of the participatory design, S\u00a0144\u2013152\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR16\" id=\"ref-link-section-d332112631e593\">2002</a>; Junior und Filgueiras <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2005\" title=\"Junior PTA, Filgueiras LVL (2005) User modeling with personas. In: Baranauskas MCC, Ibarra OM (Hrsg) Proceedings of the 2005 Latin American conference on Human-computer interaction\u2014CLIHC \u201905 New York. ACM Press, New York, S 277\u2013282\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR18\" id=\"ref-link-section-d332112631e596\">2005</a>; Miller und Williams <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2006\" title=\"Miller G, Williams L (2006) Personas: \u201cMoving Beyond Role-Based Requirements. Engineering, \u201d. North Carolina. Microsoft and North Carolina State University\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR28\" id=\"ref-link-section-d332112631e599\">2006</a>). Entstanden sind diese Archetypen im Kontext der Entwicklung und Evaluierung von neuer Software, mit der Frage nach potentiellen Benutzern (Nunes et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2010\" title=\"Nunes F, Silva PA, Abrantes F (2010) Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas. In: Makedon F (Hrsg) Proceedings of the 3rd International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments. PETRA, Bd. 10. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a049\u201356\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR31\" id=\"ref-link-section-d332112631e602\">2010</a>). Wichtige Merkmale bei ihrer Ausgestaltung sind der Pr\u00e4zisionsgrad und der Spezifikationsgrad. Diese entscheiden in einer narrativen Erz\u00e4hlweise, wie \u201eecht\u201c die entworfenen Personas wirken (Schweibenz <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"Schweibenz W (2004) Zielgruppenorientiertes Interaktionsdesign mit Personas. Inf \u2013 Wissenschaft Prax 55(2):151\u2013156\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR41\" id=\"ref-link-section-d332112631e606\">2004</a>; Cooper <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"Cooper A (2004) The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity. Sams, Indianapolis\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR13\" id=\"ref-link-section-d332112631e609\">2004</a>; Miaskiewicz und Kozar <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2011\" title=\"Miaskiewicz T, Kozar KA (2011) Personas and user-centered design. How can personas benefit product design processes? Des Stud 32(5):417\u2013430\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR27\" id=\"ref-link-section-d332112631e612\">2011</a>). Im Mittelpunkt der Beschreibung stehen die Interessen, Meinungen und Ziele potentieller Benutzer, welche sowohl durch die Datenlage, als auch durch fiktionale, vom Ersteller aber begr\u00fcndbare und nachvollziehbare Elemente, von Entwicklern designt werden (Konstan et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2012\" title=\"Konstan JA, Chi EH, H\u00f6\u00f6k K (Hrsg) (2012) Proceedings of the 2012 ACM annual conference on Human Factors in Computing Systems\u2014CHI \u201912. ACM Press, New York\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR19\" id=\"ref-link-section-d332112631e615\">2012</a>; Coney und Steehouder <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2000\" title=\"Coney MB, Steehouder M (2000) Role playing on the web: guidelines for designing and evaluating personas online. Tech Commun 47(3):327\u2013340\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR12\" id=\"ref-link-section-d332112631e618\">2000</a>; Pruitt und Grudin <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2003\" title=\"Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J\u00a0(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences\u2014DUX \u201903. New York, New York, USA: ACM Press, 1\u201315\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR35\" id=\"ref-link-section-d332112631e621\">2003</a>). Durch Fotos und Zitate wurden diesen Personas anschaulichere, lebendigere und pers\u00f6nlichere Charakteristika verliehen.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec4\">Datenbasierter Hintergrund</h3><p>In einer als L\u00e4ngsschnittstudie angelegten Untersuchung ging es um eine periodisch wiederkehrende Erfassung des Einsatzes von IKT-Technologien insbesondere im Hinblick auf medizinische Versorgungsprozesse bei \u00e4lteren Erwachsenen (Mertens et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2017\" title=\"Mertens A, Rasche P, Theis S, Br\u00f6hl C, Wille M (2017) Use of Information and Communication Technology in Healthcare Context by Older Adults in Germany: Initial Results of the Tech4Age Long-Term Study. i\u2011com 16(2):165\u2013180\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR26\" id=\"ref-link-section-d332112631e632\">2017</a>). Bestehende Instrumente wurden in der ersten Runde mit demographischen und gesundheitsbezogenen Standardinstrumenten und neuen Items kombiniert. Das Befragungsinstrument wurde thematisch in unterschiedliche Abschnitte unterteilt. Die zum gro\u00dfen Teil quantitativen Fragen wurden durch offene Fragen erg\u00e4nzt, um vertiefende Beweggr\u00fcnde und Motive erfassen zu k\u00f6nnen.</p><p>Im ersten Abschnitt wurden demographische Daten abgefragt. Neben klassischen Variablen, waren auch altersspezifische deskriptive Werte, wie beispielsweise die Rentenjahre, der (fr\u00fchere) Beruf und potentielle chronische Krankheiten, von Interesse. Daran anschlie\u00dfend wurde die durchschnittliche t\u00e4gliche IKT- und Internetbenutzung thematisiert, gefolgt von dem Gebrauch von IKT und gesundheitsrelevanten Ger\u00e4ten. Der n\u00e4chste Abschnitt befasste sich mit dem Thema gesundheitsbezogener Informationsbedarf und -verhalten. Schlie\u00dflich erfolgte die Erfassung allgemeiner Anwendungen und der Benutzung von IKT im Alltag. Dann erfolgte die Abfrage etablierter und f\u00fcr die Zielgruppe bereits mehrfach erfolgreich eingesetzter Frageb\u00f6gen: Die Computer Literacy Scale (CLS) (Sengpiel und Dittberner <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2008\" title=\"Sengpiel M, Dittberner D (2008) The computer literacy scale (CLS) for older adults-development and validation. In Mensch &amp; Computer, S 7\u201316\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR43\" id=\"ref-link-section-d332112631e638\">2008</a>), die Technikneigung nach Neyer et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2012\" title=\"Neyer FJ, Felber J, Gebhardt C (2012) Entwicklung und Validierung einer Kurzskala zur Erfassung von Technikbereitschaft. Diagnostica. &#xA;                    https://www.researchgate.net/profile/Franz_Neyer/publication/274419230_Entwicklung_und_Validierung_einer_Kurzskala_zur_Erfassung_von_Technikbereitschaft/links/5540c0e60cf2b7904369be78.pdf&#xA;                    &#xA;                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR29\" id=\"ref-link-section-d332112631e641\">2012</a>), die soziale Erw\u00fcnschtheit (Winkler et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2006\" title=\"Winkler N, Kroh M, &amp; Spiess M (2006) Entwicklung einer deutschen Kurzskala zur zweidimensionalen Messung von sozialer Erw\u00fcnschtheit (No. 579). DIW-Diskussionspapiere. &#xA;                    http://www.econstor.eu/bitstream/10419/18472/1/dp579.pdf&#xA;                    &#xA;                  . Zugegriffen: 10.07.2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR51\" id=\"ref-link-section-d332112631e644\">2006</a>), und einer angepassten Version der Health Literacy Scale (HLS) nach S\u00f8rensen et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2015\" title=\"S\u00f8rensen K, Pelikan J M, R\u00f6thlin F, Ganahl K, Slonska Z, Doyle G, Fullam J, Kondilis B, Agrafiotis D, Uiters E, Falcon M, Mensing M, Tchamov K, van den Broucke S, Brand H; HLS-EU Consortium. (2015) Health literacy in Europe: comparative results of the European health literacy survey (HLS-EU). The European Journal of Public Health, ckv043. Online available [march 2017]: &#xA;                    https://academic.oup.com/eurpub/article/25/6/1053/2467145/Health-literacy-in-Europe-comparative-results-of&#xA;                    &#xA;                  . Zugegriffen: 15. Juni 2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR44\" id=\"ref-link-section-d332112631e647\">2015</a>). Am Ende des Fragebogens konnten die Teilnehmer eigene Bemerkungen hinzuf\u00fcgen.</p><p>Ein papierbasierter Fragebogen wurde an 5000 zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlte Personen innerhalb Deutschlands verschickt. Die Antwortrate der Teilnehmer lag bei 11\u202f% (<i>N</i>\u202f=\u2009551) mit einem mit einem Durchschnittsalter von 69,71\u00a0Jahren (SD\u202f=\u20095,787). Das Geschlechterverh\u00e4ltnis der Stichprobe ist, mit einem M\u00e4nneranteil von 51,3\u202f% und einem Frauenanteil von 48,7\u202f%, ausgewogen. Deskriptive Ergebnisse sowie eine detailliertere Beschreibung des Fragebogens finden sich bei Mertens et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2017\" title=\"Mertens A, Rasche P, Theis S, Br\u00f6hl C, Wille M (2017) Use of Information and Communication Technology in Healthcare Context by Older Adults in Germany: Initial Results of the Tech4Age Long-Term Study. i\u2011com 16(2):165\u2013180\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR26\" id=\"ref-link-section-d332112631e656\">2017</a>). Vertiefende Analysen dieser Studie sind bei Rasche et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2018\" title=\"Rasche P, Wille M, Br\u00f6hl C, Theis S, Sch\u00e4fer K, Knobe M, Mertens A (2018) Prevalence of Health App Use Among Older Adults in. Ger Natl Surv In: jmir Mhealth Uhealth 6(1):e26\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR37\" id=\"ref-link-section-d332112631e659\">2018</a>), Br\u00f6hl et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2018\" title=\"Br\u00f6hl C, Rasche P, Jablonski J, Theis S, Wille M, Mertens A (2018) Desktop PC, tablet PC, or Smartphone? An analysis of use preferences in daily activities for different technology generations of a\u00a0worldwide sample. Full paper accepted for the 4rd International Conference on Human Aspects of IT for the Aged Population. Applications, Services and Contexts. ITAP 2018.\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR8\" id=\"ref-link-section-d332112631e662\">2018</a>) und Theis et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2018\" title=\"Theis S, Rasche P, Br\u00f6hl C, Wille M, Mertens A (2018) What do you need to know to stay healthy?\u2014A national study on elderlies\u2019 health information seeking behavior. In Proceedings of the 20th International Conference of the International Ergonomics Association. IEA, Bd. 2018. Accepted, Florence\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR47\" id=\"ref-link-section-d332112631e665\">2018</a>) nachzulesen. Die Studie wird alle drei Jahre erneut durchgef\u00fchrt werden, um auf Anforderungs- und Parameter\u00e4nderungen in der Entwicklung der Zielgruppe reagieren zu k\u00f6nnen. Hintergrund ist die Annahme, dass durch die immer kurzzyklischere Entwicklung neuer technischer Produkte und deren Einzug in den Alltag von immer mehr Menschen eine valide Erfassung der Erfahrungen fundamental bei der kontinuierlichen Technikintegration auf die Einstellung gegen\u00fcber entsprechenden Unterst\u00fctzungssystemen ist (Mertens <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2014\" title=\"Mertens A (2014) Alternsgerechte Gestaltung von Mensch-Maschine-Schnittstellen zur ergonomischen Interaktion mit telemedizinischen Systemen und Dienstleistungen. Shaker, Achen\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR25\" id=\"ref-link-section-d332112631e669\">2014</a>).</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec5\">Auswertung der Datenbasis</h3><p>Vor der Erstellung der datenbasierten Personas musste der Anwendungsbereich klar abgegrenzt werden. Konkret wurde das Problem der Gestaltung medizintechnischer Produkte f\u00fcr \u00e4ltere Benutzer definiert. Entsprechend sollten verschiedene Typen der Benutzer nachgezeichnet werden, um Entwickler f\u00fcr deren Bed\u00fcrfnisse zu sensibilisieren. In diesem Fall wurden vier Abstufungen der Technikaffinit\u00e4t gew\u00e4hlt, um so Nuancen in der Benutzung von IKT und Medizintechnik aufzeigen zu k\u00f6nnen. Sie wurde durch die Wahl der Technologien (Smartphone, Tablet-PC, Computer und weitere zu einer Kategorie zusammengefasste nicht-technische Medien), in Verbindung mit dem Gebrauch von Apps, abgebildet. Diese zeigte sich exemplarisch in der Verwendung unterschiedlicher Dienstleistungen, bspw. Online-Banking, Fahrkartenkauf oder der Benutzung sozialer Netzwerke. Die erste Gruppe, die am technikaffinsten einzustufen ist, umfasste dabei ein <i>n</i>\u202f=\u200929, die zweite ein <i>n</i>\u202f=\u200977, die dritte ein <i>n</i>\u202f=\u2009102 und die vierte ein <i>n</i>\u202f=\u2009135.</p><p>Die gebildeten Gruppen dienten als Ausgangspunkt f\u00fcr eine vertiefende Analyse der vorliegenden Daten. Dar\u00fcber hinaus wurden das Geschlecht und die Benutzung von Apps bei der vertiefenden Analyse im besonderen Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt, um erste spezifische Verhaltensweisen f\u00fcr die Persona abzuleiten. W\u00e4hrend durch die Variable der Benutzung von Apps eine Abgrenzung der Abstufungen der Technikaffinit\u00e4t weiter gesch\u00e4rft werden sollte, wurden durch die Variable des Geschlechtes spezifische Verhaltensweisen und geschlechtertypische Unterschiede in der Benutzung technischer Ger\u00e4te aufgezeigt (Marsden et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2014\" title=\"Marsden N, Link J, B\u00fcllesfeld E (2014) Personas und stereotype Geschlechterrollen. In: Marsden N (Hrsg) Gender-UseIT. HCI, Usability und UX unter Gendergesichtspunkten. DeGruyter Oldenbourg, Berlin, S 91\u2013104\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR23\" id=\"ref-link-section-d332112631e695\">2014</a>). Analysiert wurde au\u00dferdem, wie sich diese Auspr\u00e4gungen auf die Einstellung gegen\u00fcber medizinischen Fragestellungen und medizintechnischen Ger\u00e4tschaften auswirken. Der Datensatz wurde unter Zuhilfenahme der ausgew\u00e4hlten Auspr\u00e4gungen deskriptiv ausgewertet.</p><p>Nach der Analyse der Daten erfolgte eine Zuordnung dieser in insgesamt f\u00fcnf relevante Kategorien. Diese wurden in Anlehnung an die bisher existierende Methodik der Entwicklung von Personas (Abschn.\u00a02.1) ausgew\u00e4hlt. F\u00fcr die hier beschriebene Fragestellung ergaben sich in einem ersten Schritt vier Kategorien, f\u00fcr die Personas eine Rolle w\u00e4hrend des Entwicklungsprozesses von IKT und Medizintechnik spielen: pers\u00f6nlicher Hintergrund, gesundheitliche Situation, Informationsbedarf bei medizinischen Fragestellungen und die Einstellung gegen\u00fcber technischen Ger\u00e4ten (s.\u00a0Tab.\u00a0<a data-track=\"click\" data-track-label=\"link\" data-track-action=\"table anchor\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#Tab1\">1</a>). Diesen Kategorien wurden Ergebnisse aus der Auswertung zugeordnet. Dar\u00fcber hinaus wurde eine f\u00fcnfte Kategorie gebildet, die weiterf\u00fchrende Informationen gesammelt wurden, um die Personas realistischer und greifbarer zumachen. Darunter fielen u.\u202fa. Zitate, die im Rahmen der L\u00e4ngsschnittstudie erhoben worden sind, potentielle Bilder f\u00fcr die Personas oder eine erste Auswahl von Namen und Berufen.</p><div class=\"c-article-table\" data-test=\"inline-table\" data-container-section=\"table\" id=\"table-1\"><figure><figcaption class=\"c-article-table__figcaption\"><b id=\"Tab1\" data-test=\"table-caption\">Tab. 1 Table 1 Merkmale der datenbasierten PersonasCharacteristics of the data-based personas</b></figcaption><div class=\"u-text-right u-hide-print\"><a class=\"c-article__pill-button\" data-test=\"table-link\" data-track=\"click\" data-track-action=\"view table\" data-track-label=\"button\" rel=\"nofollow\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5/tables/1\" aria-label=\"Full size table 1\"><span>Full size table</span><svg width=\"16\" height=\"16\" focusable=\"false\" role=\"img\" aria-hidden=\"true\" class=\"u-icon\"><use xmlns:xlink=\"http://www.w3.org/1999/xlink\" xlink:href=\"#global-icon-chevron-right\"></use></svg></a></div></figure></div><p>Nach der Auswertung der Daten erfolgte eine Auswahl der endg\u00fcltigen Anzahl der Personas. Hierbei wurde ebenfalls Bezug zu der g\u00e4ngigen Literatur genommen. Basierend auf den identifizierten Kategorien wurde der Entschluss, unter Ber\u00fccksichtigung der Variable Geschlecht, f\u00fcr eine Anzahl von acht Personas gefasst. Die gew\u00e4hlte Anzahl der Personas entspricht, so die Argumentationslinie von Marsden et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2014\" title=\"Marsden N, Link J, B\u00fcllesfeld E (2014) Personas und stereotype Geschlechterrollen. In: Marsden N (Hrsg) Gender-UseIT. HCI, Usability und UX unter Gendergesichtspunkten. DeGruyter Oldenbourg, Berlin, S 91\u2013104\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR23\" id=\"ref-link-section-d332112631e946\">2014</a>), einer g\u00e4ngigen Anzahl in der Praxis. Durch diese Anzahl sollte einerseits sichergestellt werden, dass der Trend der Ergebnisse der L\u00e4ngsschnittstudie korrekt wiedergegeben wurde, andererseits individuelle Merkmale einzelner Gruppen Ber\u00fccksichtigung finden w\u00fcrden.</p><p>Anschlie\u00dfend ging es darum die vorliegenden Daten und Quellen, die nicht zur L\u00e4ngsschnittstudie z\u00e4hlten, hinzuzuziehen. Dadurch sollte der Pr\u00e4zisionsgrad der Personas weiter steigen. Durch diese externen Daten wurde eine Nachvollziehbarkeit im Sinne bekannter und wiedererkennbarer Merkmale gesellschaftlicher (Teil\u2011)Gruppierungen der Personas angestrebt (Cooper <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"Cooper A (2004) The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity. Sams, Indianapolis\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR13\" id=\"ref-link-section-d332112631e953\">2004</a>; B\u00f6hm et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2009\" title=\"B\u00f6hm K, Tesch-R\u00f6mer C, Ziese T (2009) Beitr\u00e4ge zur Gesundheitsberichterstattung des Bundes. Gesundheit und Krankheit im Alter. Robert Koch-Institut. &#xA;                    http://www.gbe-bund.de/pdf/Gesundh_Krankh_Alter.pdf#SEARCH=%22Krankheit%20im%20Alter%22&#xA;                    &#xA;                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR6\" id=\"ref-link-section-d332112631e956\">2009</a>). Beispielsweise wurden die Namen nicht zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlt, sondern dem Onlineverzeichnis \u201ebeliebte-vornamen.de\u201c entnommen, das die h\u00e4ufigsten vorkommenden Vornamen nach Jahrg\u00e4ngen sortiert. Ebenfalls wurden erhobene Krankheitsbilder weiter spezifiziert und passende Berufe f\u00fcr Berufs- und Ausbildungsgruppen erg\u00e4nzt, wie bspw. durch die Homepage der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und der ICD-10-GM Version\u00a02018 f\u00fcr Krankheiten. Unterschiedliche Alterskrankheiten, wie Bluthochdruck, \u00dcbergewicht und Arthrose, wurden bei der gesundheitlichen Situation in den Personas ber\u00fccksichtigt. Dar\u00fcber hinaus konnten spezifische Krankheitsbilder, wie Herzprobleme infolge eines Herzinfarktes, eine Schilddr\u00fcsen\u00fcberfunktion und Diabetes, identifiziert werden (OECD und EU <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2016\" title=\"OECD, EU (2016) Health at a\u00a0Glance: Europe 2016. State Health EU Cycle\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR32\" id=\"ref-link-section-d332112631e959\">2016</a>; World Health Organization <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2016\" title=\"World Health Organization (2016): \u201cGlobal action plan for the prevention and control of NCDs 2013\u20132020. 2013.\u201d 55.\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR53\" id=\"ref-link-section-d332112631e962\">2016</a>). Innerhalb der Personabeschreibungen werden diese spezifischen Krankheitsbilder mit einbezogen und der Umgang damit umrissen. Gleichzeitig wird das weitere Handeln der Personas im Kontext dieser Krankheitsbilder gesehen. Beispielsweise wurde ihr Interesse an Informationen im gesundheitlichen Sektor einerseits an das Krankheitsbild, dass ihnen zugeordnet wurde, angepasst, andererseits basierten Charaktermerkmale auf der Datenlage der entsprechenden gesundheitsbezogenen Kategorie. Dar\u00fcber hinaus wurde der jeweilige Beruf als weiterer Bezugspunkt f\u00fcr die Personas gew\u00e4hlt. Um einen st\u00e4rkeren Bezug zu den Personas herstellen zu k\u00f6nnen, wurden sie um passende Bilder, die den Charakteristika der jeweiligen Personas am ehesten entsprachen, erg\u00e4nzt. Die Auswahl erfolgte gemeinsam mit einem interdisziplin\u00e4ren Expertengremium und Endbenutzern. Fragen, die zu der Auswahl f\u00fchrten, waren u.\u202fa.: Ist es potentiell m\u00f6glich, sich die Person in dem gew\u00e4hlten Berufsbild und mit der ausgew\u00e4hlten Krankheit vorzustellen? Kann man sich die Person auf dem Foto mit der dargestellten Beschreibung vorstellen? Durch die gemeinsame Diskussion sollte sichergestellt werden, dass die individuellen Merkmale der einzelnen Personen sich in den Fotos widerspiegeln. Innerhalb der Diskussion um die Fotos wurden widerspr\u00fcchliche Emotionen in Bezug auf die Fotos und ihren konkreten Wiedererkennungswert zu Personen festgestellt. Dies k\u00f6nnte sich auch negativ auf die Verwendung und auch die Entwicklung von Empathie von Personas auswirken. Da jedoch mit Long (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2009\" title=\"Long F (2009) Real or imaginary: the effectiveness of using personas in product design. Proceedings of the Irish Ergonomics Society Annual Conference. Bd. 14. Irish Ergonomics Society, Dublin\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR21\" id=\"ref-link-section-d332112631e965\">2009</a>) postuliert werden kann, dass mit g\u00e4nzlich abstrakten Fotos der Aspekt der Empathie stark abnimmt, wurden die Fotos real existierender Menschen nur mit einem Filter leicht abstrahiert. Anschlie\u00dfend wurden gewisse pers\u00f6nliche Informationen der Personas fiktional erg\u00e4nzt, insbesondere wenn es um kennzeichnende Verhaltensmuster ging (Vincent und Blandford <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2014\" title=\"Vincent CJ, Blandford A (2014) The challenges of delivering validated personas for medical equipment design. Appl Ergon 45(4):1097\u20131105\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR49\" id=\"ref-link-section-d332112631e969\">2014</a>). Es wurde darauf geachtet, dass die fiktionalen Elemente in sich schl\u00fcssig und nachvollziehbar waren und eine sinngebende Geschichte erz\u00e4hlen (Quesenbery <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2006\" title=\"Quesenbery W (2006) Storytelling and Narrative. In: Pruitt JS, Adlin T (Hrsg) The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. Amsterdam. Elsevier, Boston, S\u00a0520\u2013554\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR36\" id=\"ref-link-section-d332112631e972\">2006</a>). Unter Ber\u00fccksichtigung von Marsden et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2014\" title=\"Marsden N, Link J, B\u00fcllesfeld E (2014) Personas und stereotype Geschlechterrollen. In: Marsden N (Hrsg) Gender-UseIT. HCI, Usability und UX unter Gendergesichtspunkten. DeGruyter Oldenbourg, Berlin, S 91\u2013104\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR23\" id=\"ref-link-section-d332112631e975\">2014</a>), wurde ein Wiedererkennungswert zwischen den Personas und real existierenden Personengruppen angestrebt, um sinnstiftende Personas zu schaffen. Aus diesen Grund erfolgte eine systematische und kritische Verwendung von Stereotypen. Innerhalb der Entwicklung von Personas ist es dabei \u00fcblich, sich diesen zu bedienen (Marsden et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2014\" title=\"Marsden N, Link J, B\u00fcllesfeld E (2014) Personas und stereotype Geschlechterrollen. In: Marsden N (Hrsg) Gender-UseIT. HCI, Usability und UX unter Gendergesichtspunkten. DeGruyter Oldenbourg, Berlin, S 91\u2013104\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR23\" id=\"ref-link-section-d332112631e978\">2014</a>; Pruitt und Grudin <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2003\" title=\"Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J\u00a0(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences\u2014DUX \u201903. New York, New York, USA: ACM Press, 1\u201315\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR35\" id=\"ref-link-section-d332112631e981\">2003</a>). Darunter fiel zum gro\u00dfen Teil die famili\u00e4re Situation der Personas.</p><p>Anschlie\u00dfend wurden Steckbriefe der acht Personas angefertigt. Diese Steckbriefe wurden innerhalb eines interdisziplin\u00e4ren Expertengremiums (aus den Bereichen Medizin, Informatik, Ingenieurwissenschaft, Psychologie, Informationswissenschaft und Soziologie), evaluiert und entsprechend \u00fcberarbeitet. Durch die Interdisziplinarit\u00e4t des Gremiums konnten die Personas aus mehreren Blickwinkeln, wie bspw. Sinnhaftigkeit, Sprache, Logik und textueller Verschriftlichung, w\u00e4hrend der Entwicklung betrachtet werden. Das f\u00fchrt zu einer, f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der beteiligten wissenschaftlichen Disziplinen verst\u00e4ndlichen und nachvollziehbaren Logik und Sprache. Dar\u00fcber hinaus sollte durch eine exemplarische Weitergabe an potenzielle Endbenutzer sichergestellt werden, dass diese sowohl einen Zugang, als auch eine Verwendung f\u00fcr diese haben. Hierbei ging es prim\u00e4r darum sicherzustellen, dass die Personas f\u00fcr die sp\u00e4tere Gruppe der Anwender verst\u00e4ndlich und anschaulich gestaltet sind. Die langen Versionen der Steckbriefe der Personas sind dem Anhand zu entnehmen.</p></div></div></section><section data-title=\"Diskussion\"><div class=\"c-article-section\" id=\"Sec6-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"Sec6\">Diskussion</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Sec6-content\"><p>Die Vorteile datenbasierter Personas liegen in ihrer gesellschaftlichen Relevanz. So spiegeln diese nicht nur eine potentielle Benutzergruppe wieder, sie zeigen auch gesellschaftliche Tendenzen auf, ohne auf individuelle Charakteristika und damit auf einen Wiedererkennungswert zu verzichten. Im Zuge dessen k\u00f6nnen sie Entwicklern Benutzereigenschaften einfach zug\u00e4nglich machen, ohne das zus\u00e4tzliche Ressourcen in Anspruch genommen werden m\u00fcssen. Entsprechend der vagen Gestaltungsempfehlungen der Personas bei Cooper (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"Cooper A (2004) The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity. Sams, Indianapolis\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR13\" id=\"ref-link-section-d332112631e995\">2004</a>), Pruitt und Grudin (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2003\" title=\"Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J\u00a0(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences\u2014DUX \u201903. New York, New York, USA: ACM Press, 1\u201315\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR35\" id=\"ref-link-section-d332112631e998\">2003</a>), Pruitt und Adlin (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2006\" title=\"Pruitt J S, Adlin T (Hg.) (2006) The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. ScienceDirect (Online service). Amsterdam, Boston: Elsevier (The Morgan Kaufmann series in interactive technologies). Online verf\u00fcgbar unter &#xA;                    http://gbv.eblib.com/patron/FullRecord.aspx?p=269955&#xA;                    &#xA;                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR34\" id=\"ref-link-section-d332112631e1001\">2006</a>), wurde eine systematische Ausarbeitung im Sinne einer Best Practice dieser mithilfe einer quantitativen Datenlage angestrebt. Es wird dabei einerseits auf die generelle Handhabung der Datenlage eingegangen und andererseits anhand eines konkreten Beispiels dargestellt.</p><p>Die hier vorgestellten Personas beinhalten dabei drei Aspekte: Durch ihre Datenbasis spiegeln sie gesellschaftliche Trends wieder und gleicherma\u00dfen sind sie durch die Art ihrer Konzeption ressourcensparend. Durch ihre Erz\u00e4hlweise sorgen die Personas f\u00fcr die Entwicklung eines Verst\u00e4ndnisses gegen\u00fcber deutlich \u00e4lteren Menschen. Anders als herk\u00f6mmliche Berichte, verhelfen sie dazu ein direktes Bild von Benutzergruppen zu erhalten und damit direkt auf Probleme und Chancen eingehen zu k\u00f6nnen. Dabei sind sie nicht nur allgemeinverst\u00e4ndlich, sondern besitzen einen hohen Spezifikationsgrad. Ein weiterer Vorteil datenbasierter Personas ist, dass sie reale Gegebenheiten wiederspiegeln und nicht nur durch subjektive Einsch\u00e4tzung entstanden sind. Dadurch zeichnen sich gesellschaftliche Strukturen in ihnen ab, ohne dass auf individuelle Merkmale verzichtet werden muss. Ziele und Motivationen des Endbenutzers lassen sich davon ableiten (Wobig <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2012\" title=\"Wobig M (2012) Benutzermodellierung mit Personas und Zielen. Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Informatik. Hannover. Online verf\u00fcgbar unter http://www.se.uni-hannover.de/pub/File/kurz-und-gut/ss2012-proseminar-inf-usabiliy/Wobig2012.pdf. Zugegriffen: 10. Juli 2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR52\" id=\"ref-link-section-d332112631e1007\">2012</a>). Bereits 1996 stellte Baltes diese Faktoren auf, die f\u00fcr eine Integration von \u00e4lteren Menschen wichtig sind: Erstens die Erfassung gesellschaftlicher Strukturen und zweitens das Aufbringen relevanter kontextspezifischer Ressourcen und damit drittens einhergehend ein besseres Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Ziele des Alters (Baltes <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 1996\" title=\"Baltes MM (1996) Produktives Leben im Alter: Die vielen Gesichter des Alters \u2013 Resumee und Perspektiven f\u00fcr die Zukunft. In: Baltes MM, Montada L (Hrsg) Produktives Leben im Alter, S\u00a0393\u2013408\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR4\" id=\"ref-link-section-d332112631e1010\">1996</a>).</p><p>Die hier entwickelten Personas k\u00f6nnen bei einer Vielzahl unterschiedlicher Fragestellung genutzt werden. Denkbar w\u00e4re somit, dass sie f\u00fcr die Entwicklung neuer technischer (Medizin\u2011)Produkte verwendet werden, damit eine Orientierung an den Endbenutzer und seine F\u00e4higkeiten erfolgt. Genauso k\u00f6nnten sie aber f\u00fcr eine Sensibilisierung von Versorgungskr\u00e4ften genutzt werden, die mit \u00e4lteren Menschen in verschiedenen Einrichtungen arbeiten. Gleicherma\u00dfen eignen sich diese dazu, Forschung und Entwicklung ein Bild von der derzeitigen Situation \u00e4lterer Menschen zu vermitteln. Darunter f\u00e4llt nicht nur das technische Selbstverst\u00e4ndnis dieser Menschen, sondern auch ihr Informationsbedarf und ihr Wunsch nach technischer Handhabbarkeit und eigener Partizipation.</p><p>Die hier vorliegende Stichprobe der L\u00e4ngsschnittstudie zeichnet sich durch die detaillierte und konkrete Beschreibung einer besonderen, bisher nicht ausreichend betrachteten Gruppe aus. Durch die steigende Anzahl \u00e4lterer und sehr alter Menschen ist es \u00e4u\u00dferst wichtig, ihre spezifischen Charakteristika in den Entwicklungsprozess von Medizintechnik und IKT miteinzubeziehen (Nunes et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2010\" title=\"Nunes F, Silva PA, Abrantes F (2010) Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas. In: Makedon F (Hrsg) Proceedings of the 3rd International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments. PETRA, Bd. 10. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a049\u201356\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR31\" id=\"ref-link-section-d332112631e1018\">2010</a>). Damit dies m\u00f6glich wird, ist jedoch neben einem objektiven Verst\u00e4ndnis der Schwierigkeiten des Alterns auch wichtig, ein subjektives Empfinden und Empathie in diesem Kontext zu entwickeln. Zwar k\u00f6nnen Personas dies nicht leisten, jedoch k\u00f6nnen sie f\u00fcr diese Aspekte sensibleren.</p><p>Bezogen auf die Besonderheit der Stichprobe l\u00e4sst sich feststellen, dass diese einen generellen gesellschaftlichen Trend wiederspiegeln. Die hier entworfenen Personas spiegeln in dem Kontext die realen Benutzer von IKT und Medizinprodukten wieder, was sich auch in den empirischen Daten zeigt. Ein Teil \u00e4lterer Benutzer hat Probleme mit der Benutzung technischer Endger\u00e4te, es besteht aber ein Interesse an der Handhabung dieser, der sich in den letzten Jahren als Trend fortsetzt (Mertens et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2017\" title=\"Mertens A, Rasche P, Theis S, Br\u00f6hl C, Wille M (2017) Use of Information and Communication Technology in Healthcare Context by Older Adults in Germany: Initial Results of the Tech4Age Long-Term Study. i\u2011com 16(2):165\u2013180\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR26\" id=\"ref-link-section-d332112631e1025\">2017</a>). Gleichzeitig haben M\u00e4nner ein gr\u00f6\u00dferes Interesse an technischen Neuerungen als Frauen (Haesner et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2015\" title=\"Haesner M, Steinert A, O\u2019Sullivan JL, Steinhagen-Thiessen E (2015) Analyse des Umgangs \u00e4lterer Internetnutzer mit unerwarteten Situationen. Z\u00a0Gerontol Geriatr 48(8):715\u2013721\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR17\" id=\"ref-link-section-d332112631e1028\">2015</a>). Zurzeit stellen technikaffine \u00e4ltere Menschen einen geringen Teil dieser spezifischen Subgruppe dar, was sich \u2013 so die Annahme \u2013 in naher Zukunft wandeln wird. Trotz unver\u00e4nderlicher physiologischer Alterseffekte erhebt sich die Frage, ob die Leistungsunterschiede zwischen j\u00fcngeren und \u00e4lteren Benutzern zuk\u00fcnftig geringer ausfallen. Auch aufgrund der Tatsache, dass die heute \u201ejungen \u00e4lteren Menschen\u201c mit technischen Systemen, sowie IKT, erwachsen geworden sind und der damit einhergehenden neu entstehenden Anforderungen im Vergleich zu der derzeitigen Zielgruppe besser gewachsen sind (Mertens <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2014\" title=\"Mertens A (2014) Alternsgerechte Gestaltung von Mensch-Maschine-Schnittstellen zur ergonomischen Interaktion mit telemedizinischen Systemen und Dienstleistungen. Shaker, Achen\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR25\" id=\"ref-link-section-d332112631e1031\">2014</a>; Nunes et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2010\" title=\"Nunes F, Silva PA, Abrantes F (2010) Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas. In: Makedon F (Hrsg) Proceedings of the 3rd International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments. PETRA, Bd. 10. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a049\u201356\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR31\" id=\"ref-link-section-d332112631e1034\">2010</a>).</p><p>Aufgrund der immer kleinzyklischeren Entwicklung von neuen Technologien im digitalen Wandlungsprozess und der kleiner werdenden Leistungsunterschiede stellt sich die Frage nach der Aktualit\u00e4t der in diesem Beitrag entworfenen Personas. Diese Herausforderung wurde bereits bei der Konzeption der Personas bedacht. Durch die sich dreij\u00e4hrig wiederholenden Erhebungen der L\u00e4ngsschnittstudie wird eine inhaltliche Anpassung dieser erfolgen. Geplant ist es, um langfristige Entwicklungen hinsichtlich der Technikbenutzung und Einstellung gegen\u00fcber Medizintechnologien \u00e4lterer und sehr alter Menschen zu untersuchen. Im textuellen Entwurf wurden dar\u00fcber hinaus Textbausteine eingebaut, die leicht zu aktualisieren sind. Gleichzeitig muss postuliert werden, dass aufgrund der zur Verf\u00fcgung stehenden Daten zwar von einem gesellschaftlichen Trend gesprochen werden kann, jedoch keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Gesamtbev\u00f6lkerung m\u00f6glich sind. Insbesondere da eine spezielle gesellschaftliche Gruppierung im Vordergrund stand. Limitierend wirkt in diesem Kontext auch, dass nicht alle Informationen der vorliegenden Personas auf Daten basieren, auch wenn versucht wurde, diesen Part m\u00f6glichst klein zu halten und die L\u00fccken mit weiteren Quellen zu schlie\u00dfen.</p></div></div></section><section data-title=\"Ausblick\"><div class=\"c-article-section\" id=\"Sec7-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"Sec7\">Ausblick</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Sec7-content\"><p>In diesem Artikel erfolgte die Ausarbeitung acht datengest\u00fctzter Personas im Sinne einer Darstellung der Best Practice. Die hier vorgestellten Personas werden in Forschung und Entwicklung eingesetzt, um so den in der Einleitung skizzierten Problemlagen entgegenzutreten. Gleichzeitig erfolgt eine Aufbereitung auf einer entsprechenden Online-Plattform \u201e<a href=\"http://www.tech4age.de\">www.tech4age.de</a>\u201c, um so eine einfache Benutzung gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Im Rahmen einer regelm\u00e4\u00dfigen Neuauflage der L\u00e4ngsschnittstudie werden die Personas dar\u00fcber hinaus fortw\u00e4hrend \u00fcberarbeitet und bei Bedarf erweitert, so dass das sie ihre Aktualit\u00e4t \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeitspanne hinweg behalten.</p></div></div></section>\n                        \n                    \n\n                    <div id=\"MagazineFulltextArticleBodySuffix\"><section aria-labelledby=\"Bib1\" data-title=\"Literatur\"><div class=\"c-article-section\" id=\"Bib1-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"Bib1\">Literatur</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Bib1-content\"><div data-container-section=\"references\"><ol class=\"c-article-references\"><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR1\">Adlin T, Pruitt J (2010) The essential persona lifecycle. Your guide to building and using personas. Amsterdam: Elsevier/Morgan Kaufmann. <a href=\"http://site.ebrary.com/lib/alltitles/docDetail.action?docID=10408161\">http://site.ebrary.com/lib/alltitles/docDetail.action?docID=10408161</a>. Zugegriffen: 10. Juli 2018</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 1\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=The%20essential%20persona%20lifecycle.%20Your%20guide%20to%20building%20and%20using%20personas.%20Amsterdam%3A%20Elsevier%2FMorgan%20Kaufmann&amp;publication_year=2010&amp;author=Adlin%2CT&amp;author=Pruitt%2CJ\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR2\">Adolph L, Rothe I, Windel A (2016) Arbeit in der digitalen Welt \u2013 Mensch im Mittelpunkt. Z\u00a0Arb Wiss 70(2):77\u201381</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1007%2Fs41449-016-0015-x\" aria-label=\"Article reference 2\">Article</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 2\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Arbeit%20in%20der%20digitalen%20Welt%20%E2%80%93%20Mensch%20im%20Mittelpunkt&amp;journal=Z%20Arb%20Wiss&amp;volume=70&amp;issue=2&amp;pages=77-81&amp;publication_year=2016&amp;author=Adolph%2CL&amp;author=Rothe%2CI&amp;author=Windel%2CA\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR3\">AG, Generali Deutschland (2017) Generali Altersstudie 2017. Springer, Berlin Heidelberg</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1007%2F978-3-662-50395-9\" aria-label=\"Book reference 3\">Book</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 3\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Generali%20Altersstudie%202017&amp;publication_year=2017\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR4\">Baltes MM (1996) Produktives Leben im Alter: Die vielen Gesichter des Alters \u2013 Resumee und Perspektiven f\u00fcr die Zukunft. In: Baltes MM, Montada L (Hrsg) Produktives Leben im Alter, S\u00a0393\u2013408</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 4\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Produktives%20Leben%20im%20Alter%3A%20Die%20vielen%20Gesichter%20des%20Alters%20%E2%80%93%20Resumee%20und%20Perspektiven%20f%C3%BCr%20die%20Zukunft&amp;pages=393-408&amp;publication_year=1996&amp;author=Baltes%2CMM\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR5\">Blomquist \u00c5, Arvola M (2002) Personas in action: ethnography in an interaction design team. In: Bertelsen OW (Hrsg) Proceedings of the second Nordic conference on Human-computer interaction\u2014NordiCHI \u201902. ACM Press, New York, S 197\u2013200</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1145%2F572020.572044\" aria-label=\"Chapter reference 5\">Chapter</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 5\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Personas%20in%20action%3A%20ethnography%20in%20an%20interaction%20design%20team&amp;pages=197-200&amp;publication_year=2002&amp;author=Blomquist%2C%C3%85&amp;author=Arvola%2CM\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR6\">B\u00f6hm K, Tesch-R\u00f6mer C, Ziese T (2009) Beitr\u00e4ge zur Gesundheitsberichterstattung des Bundes. Gesundheit und Krankheit im Alter. Robert Koch-Institut. <a href=\"http://www.gbe-bund.de/pdf/Gesundh_Krankh_Alter.pdf#SEARCH=%22Krankheit%20im%20Alter%22\">http://www.gbe-bund.de/pdf/Gesundh_Krankh_Alter.pdf#SEARCH=%22Krankheit%20im%20Alter%22</a>. Zugegriffen: 10. Juli 2018</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 6\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Beitr%C3%A4ge%20zur%20Gesundheitsberichterstattung%20des%20Bundes.%20Gesundheit%20und%20Krankheit%20im%20Alter.%20Robert%20Koch-Institut&amp;publication_year=2009&amp;author=B%C3%B6hm%2CK&amp;author=Tesch-R%C3%B6mer%2CC&amp;author=Ziese%2CT\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR7\">Br\u00e4ndle T, Colombier C (2017) Nicht nur die Alterung f\u00fchrt zu Zusatzlasten im Gesundheitswesen. Die Volkswirtsch 2(3):11\u201315</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 7\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Nicht%20nur%20die%20Alterung%20f%C3%BChrt%20zu%20Zusatzlasten%20im%20Gesundheitswesen&amp;journal=Die%20Volkswirtsch&amp;volume=2&amp;issue=3&amp;pages=11-15&amp;publication_year=2017&amp;author=Br%C3%A4ndle%2CT&amp;author=Colombier%2CC\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR8\">Br\u00f6hl C, Rasche P, Jablonski J, Theis S, Wille M, Mertens A (2018) Desktop PC, tablet PC, or Smartphone? An analysis of use preferences in daily activities for different technology generations of a\u00a0worldwide sample. Full paper accepted for the 4rd International Conference on Human Aspects of IT for the Aged Population. Applications, Services and Contexts. ITAP 2018.</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1007%2F978-3-319-92034-4_1\" aria-label=\"Book reference 8\">Book</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 8\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Desktop%20PC%2C%20tablet%20PC%2C%20or%20Smartphone%3F%20An%20analysis%20of%20use%20preferences%20in%20daily%20activities%20for%20different%20technology%20generations%20of%20a%C2%A0worldwide%20sample&amp;publication_year=2018&amp;author=Br%C3%B6hl%2CC&amp;author=Rasche%2CP&amp;author=Jablonski%2CJ&amp;author=Theis%2CS&amp;author=Wille%2CM&amp;author=Mertens%2CA\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR9\">Casas R, Mar\u00edn RB, Robinet A, Delgado AR, Yarza AR, Mcginn J, Picking R, Grout V (2008) User modelling in ambient intelligence for elderly and disabled people. In: International Conference on Computers for Handicapped Persons. Springer, Berlin, Heidelberg, S\u00a0114\u2013122</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 9\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=User%20modelling%20in%20ambient%20intelligence%20for%20elderly%20and%20disabled%20people&amp;pages=114-122&amp;publication_year=2008&amp;author=Casas%2CR&amp;author=Mar%C3%ADn%2CRB&amp;author=Robinet%2CA&amp;author=Delgado%2CAR&amp;author=Yarza%2CAR&amp;author=Mcginn%2CJ&amp;author=Picking%2CR&amp;author=Grout%2CV\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR10\">Chang Y, Lim Y, Stolterman E (2008) Personas: from theory to practices. In: Tollmar K, J\u00f6nsson B (Hrsg) Proceedings of the 5<sup>th</sup> Nordic conference on human-computer interaction building bridges\u2014NordiCHI \u201908. ACM Press, New York, S 439\u2013442</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1145%2F1463160.1463214\" aria-label=\"Chapter reference 10\">Chapter</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 10\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Personas%3A%20from%20theory%20to%20practices&amp;pages=439-442&amp;publication_year=2008&amp;author=Chang%2CY&amp;author=Lim%2CY&amp;author=Stolterman%2CE\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR11\">Chapman CN, Milham RP (2006) The personas\u2019 new clothes. Methodological and practical arguments against a\u00a0popular method. Proc Hum Factors Ergon Soc Annu Meet 50(5):634\u2013636</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1177%2F154193120605000503\" aria-label=\"Article reference 11\">Article</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 11\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=The%20personas%E2%80%99%20new%20clothes.%20Methodological%20and%20practical%20arguments%20against%20a%C2%A0popular%20method&amp;journal=Proc%20Hum%20Factors%20Ergon%20Soc%20Annu%20Meet&amp;volume=50&amp;issue=5&amp;pages=634-636&amp;publication_year=2006&amp;author=Chapman%2CCN&amp;author=Milham%2CRP\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR12\">Coney MB, Steehouder M (2000) Role playing on the web: guidelines for designing and evaluating personas online. Tech Commun 47(3):327\u2013340</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 12\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Role%20playing%20on%20the%20web%3A%20guidelines%20for%20designing%20and%20evaluating%20personas%20online&amp;journal=Tech%20Commun&amp;volume=47&amp;issue=3&amp;pages=327-340&amp;publication_year=2000&amp;author=Coney%2CMB&amp;author=Steehouder%2CM\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR13\">Cooper A (2004) The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity. Sams, Indianapolis</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 13\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=The%20inmates%20are%20running%20the%20asylum%3A%20why%20high-tech%20products%20drive%20us%20crazy%20and%20how%20to%20restore%20the%20sanity&amp;publication_year=2004&amp;author=Cooper%2CA\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR14\">DIN EN ISO 9241-210:2010 Ergonomie der Mensch-System-Interaktion \u2013 Teil 210: Prozess zur Gestaltung gebrauchstauglicher interaktiver Systeme (ISO 9241-210:2010); Deutsche Fassung</p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR15\">DIN/ISO 9241-11:2018 Ergonomics of human-system interaction\u2014Part 11: Usability: Definitions and concepts (ISO 9241-11:2018); Englische Fassung</p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR16\">Grudin J, Pruitt J (2002) Personas, participatory design and product development: an infrastructure for engagement. In: Proceedings of the participatory design, S\u00a0144\u2013152</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 16\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Personas%2C%20participatory%20design%20and%20product%20development%3A%20an%20infrastructure%20for%20engagement&amp;pages=144-152&amp;publication_year=2002&amp;author=Grudin%2CJ&amp;author=Pruitt%2CJ\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR17\">Haesner M, Steinert A, O\u2019Sullivan JL, Steinhagen-Thiessen E (2015) Analyse des Umgangs \u00e4lterer Internetnutzer mit unerwarteten Situationen. Z\u00a0Gerontol Geriatr 48(8):715\u2013721</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1007%2Fs00391-014-0838-z\" aria-label=\"Article reference 17\">Article</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 17\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Analyse%20des%20Umgangs%20%C3%A4lterer%20Internetnutzer%20mit%20unerwarteten%20Situationen&amp;journal=Z%20Gerontol%20Geriatr&amp;volume=48&amp;issue=8&amp;pages=715-721&amp;publication_year=2015&amp;author=Haesner%2CM&amp;author=Steinert%2CA&amp;author=O%E2%80%99Sullivan%2CJL&amp;author=Steinhagen-Thiessen%2CE\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR18\">Junior PTA, Filgueiras LVL (2005) User modeling with personas. In: Baranauskas MCC, Ibarra OM (Hrsg) Proceedings of the 2005 Latin American conference on Human-computer interaction\u2014CLIHC \u201905 New York. ACM Press, New York, S 277\u2013282</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1145%2F1111360.1111388\" aria-label=\"Chapter reference 18\">Chapter</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 18\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=User%20modeling%20with%20personas&amp;pages=277-282&amp;publication_year=2005&amp;author=Junior%2CPTA&amp;author=Filgueiras%2CLVL\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR19\">Konstan JA, Chi EH, H\u00f6\u00f6k K (Hrsg) (2012) Proceedings of the 2012 ACM annual conference on Human Factors in Computing Systems\u2014CHI \u201912. ACM Press, New York</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 19\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Proceedings%20of%20the%202012%20ACM%20annual%20conference%20on%20Human%20Factors%20in%20Computing%20Systems%E2%80%94CHI%20%E2%80%9912&amp;publication_year=2012\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR20\">LeRouge C, Ma J, Sneha S, Tolle K (2013) User profiles and personas in the design and development of consumer health technologies. Med Inf (Lond) 82(11):251\u2013268</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 20\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=User%20profiles%20and%20personas%20in%20the%20design%20and%20development%20of%20consumer%20health%20technologies&amp;journal=Med%20Inf%20%28Lond%29&amp;volume=82&amp;issue=11&amp;pages=251-268&amp;publication_year=2013&amp;author=LeRouge%2CC&amp;author=Ma%2CJ&amp;author=Sneha%2CS&amp;author=Tolle%2CK\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR21\">Long F (2009) Real or imaginary: the effectiveness of using personas in product design. Proceedings of the Irish Ergonomics Society Annual Conference. Bd. 14. Irish Ergonomics Society, Dublin</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 21\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Real%20or%20imaginary%3A%20the%20effectiveness%20of%20using%20personas%20in%20product%20design&amp;publication_year=2009&amp;author=Long%2CF\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR22\">Malwitz-Sch\u00fctte M (2006) Lebenslanges Lernen (auch) im Alter? \u2013 Selbstgesteuertes Lernen, Medienkompetenz und Zugang zu Informations- und Kommunikationstechnologien \u00e4lterer Erwachsener im Kontext wissenschaftlicher Weiterbildung. Bildungsforschung 3(2):25</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 22\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Lebenslanges%20Lernen%20%28auch%29%20im%20Alter%3F%20%E2%80%93%20Selbstgesteuertes%20Lernen%2C%20Medienkompetenz%20und%20Zugang%20zu%20Informations-%20und%20Kommunikationstechnologien%20%C3%A4lterer%20Erwachsener%20im%20Kontext%20wissenschaftlicher%20Weiterbildung&amp;journal=Bildungsforschung&amp;volume=3&amp;issue=2&amp;publication_year=2006&amp;author=Malwitz-Sch%C3%BCtte%2CM\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR23\">Marsden N, Link J, B\u00fcllesfeld E (2014) Personas und stereotype Geschlechterrollen. In: Marsden N (Hrsg) Gender-UseIT. HCI, Usability und UX unter Gendergesichtspunkten. DeGruyter Oldenbourg, Berlin, S 91\u2013104</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 23\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Personas%20und%20stereotype%20Geschlechterrollen&amp;pages=91-104&amp;publication_year=2014&amp;author=Marsden%2CN&amp;author=Link%2CJ&amp;author=B%C3%BCllesfeld%2CE\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR24\">McGinn J, Kotamraju N (2008) Data-driven persona development. In: Czerwinski M, Lund A, Tan D (Hrsg) Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference on Human factors in computing systems\u2014CHI \u201908 Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference, Florence, 05.04.2008\u201310.04.2008 ACM Press, New York, S 1521\u20131524</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1145%2F1357054.1357292\" aria-label=\"Chapter reference 24\">Chapter</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 24\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Data-driven%20persona%20development&amp;pages=1521-1524&amp;publication_year=2008&amp;author=McGinn%2CJ&amp;author=Kotamraju%2CN\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR25\">Mertens A (2014) Alternsgerechte Gestaltung von Mensch-Maschine-Schnittstellen zur ergonomischen Interaktion mit telemedizinischen Systemen und Dienstleistungen. Shaker, Achen</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 25\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Alternsgerechte%20Gestaltung%20von%20Mensch-Maschine-Schnittstellen%20zur%20ergonomischen%20Interaktion%20mit%20telemedizinischen%20Systemen%20und%20Dienstleistungen&amp;publication_year=2014&amp;author=Mertens%2CA\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR26\">Mertens A, Rasche P, Theis S, Br\u00f6hl C, Wille M (2017) Use of Information and Communication Technology in Healthcare Context by Older Adults in Germany: Initial Results of the Tech4Age Long-Term Study. i\u2011com 16(2):165\u2013180</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1515%2Ficom-2017-0018\" aria-label=\"Article reference 26\">Article</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 26\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Use%20of%20Information%20and%20Communication%20Technology%20in%20Healthcare%20Context%20by%20Older%20Adults%20in%20Germany%3A%20Initial%20Results%20of%20the%20Tech4Age%20Long-Term%20Study&amp;journal=i-com&amp;volume=16&amp;issue=2&amp;pages=165-180&amp;publication_year=2017&amp;author=Mertens%2CA&amp;author=Rasche%2CP&amp;author=Theis%2CS&amp;author=Br%C3%B6hl%2CC&amp;author=Wille%2CM\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR27\">Miaskiewicz T, Kozar KA (2011) Personas and user-centered design. How can personas benefit product design processes? Des Stud 32(5):417\u2013430</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1016%2Fj.destud.2011.03.003\" aria-label=\"Article reference 27\">Article</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 27\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Personas%20and%20user-centered%20design.%20How%20can%20personas%20benefit%20product%20design%20processes%3F&amp;journal=Des%20Stud&amp;volume=32&amp;issue=5&amp;pages=417-430&amp;publication_year=2011&amp;author=Miaskiewicz%2CT&amp;author=Kozar%2CKA\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR28\">Miller G, Williams L (2006) Personas: \u201cMoving Beyond Role-Based Requirements. Engineering, \u201d. North Carolina. Microsoft and North Carolina State University</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 28\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Personas%3A%20%E2%80%9CMoving%20Beyond%20Role-Based%20Requirements&amp;publication_year=2006&amp;author=Miller%2CG&amp;author=Williams%2CL\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR29\">Neyer FJ, Felber J, Gebhardt C (2012) Entwicklung und Validierung einer Kurzskala zur Erfassung von Technikbereitschaft. Diagnostica. <a href=\"https://www.researchgate.net/profile/Franz_Neyer/publication/274419230_Entwicklung_und_Validierung_einer_Kurzskala_zur_Erfassung_von_Technikbereitschaft/links/5540c0e60cf2b7904369be78.pdf\">https://www.researchgate.net/profile/Franz_Neyer/publication/274419230_Entwicklung_und_Validierung_einer_Kurzskala_zur_Erfassung_von_Technikbereitschaft/links/5540c0e60cf2b7904369be78.pdf</a>. Zugegriffen: 10. Juli 2018</p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR30\">Nowossadeck S (2013) Demografischer Wandel, Pflegebed\u00fcrftige und der k\u00fcnftige Bedarf an Pflegekr\u00e4ften. Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz 56(8):1040\u20131047</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1007%2Fs00103-013-1742-1\" aria-label=\"Article reference 30\">Article</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 30\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Demografischer%20Wandel%2C%20Pflegebed%C3%BCrftige%20und%20der%20k%C3%BCnftige%20Bedarf%20an%20Pflegekr%C3%A4ften&amp;journal=Bundesgesundheitsblatt%20Gesundheitsforschung%20Gesundheitsschutz&amp;volume=56&amp;issue=8&amp;pages=1040-1047&amp;publication_year=2013&amp;author=Nowossadeck%2CS\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR31\">Nunes F, Silva PA, Abrantes F (2010) Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas. In: Makedon F (Hrsg) Proceedings of the 3<sup>rd</sup> International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments. PETRA, Bd. 10. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a049\u201356</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 31\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Human-Computer%20Interaction%20and%20the%20Older%20Adult%3A%20An%20Example%20Using%20User%20Research%20and%20Personas&amp;pages=49-56&amp;publication_year=2010&amp;author=Nunes%2CF&amp;author=Silva%2CPA&amp;author=Abrantes%2CF\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR32\">OECD, EU (2016) Health at a\u00a0Glance: Europe 2016. State Health EU Cycle</p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR33\">P\u00f6tzsch O, R\u00f6\u00dfger F (2015) Bev\u00f6lkerung Deutschlands bis 2060. 13. Koordinierte Bev\u00f6lkerungsvorausberechnung. DeStatis, Wiesbaden</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 33\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Bev%C3%B6lkerung%20Deutschlands%20bis%202060.%2013.%20Koordinierte%20Bev%C3%B6lkerungsvorausberechnung&amp;publication_year=2015&amp;author=P%C3%B6tzsch%2CO&amp;author=R%C3%B6%C3%9Fger%2CF\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR34\">Pruitt J S, Adlin T (Hg.) (2006) The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. ScienceDirect (Online service). Amsterdam, Boston: Elsevier (The Morgan Kaufmann series in interactive technologies). Online verf\u00fcgbar unter <a href=\"http://gbv.eblib.com/patron/FullRecord.aspx?p=269955\">http://gbv.eblib.com/patron/FullRecord.aspx?p=269955</a>. Zugegriffen: 10. Juli 2018</p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR35\">Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J\u00a0(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences\u2014DUX \u201903. New York, New York, USA: ACM Press, 1\u201315</p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR36\">Quesenbery W (2006) Storytelling and Narrative. In: Pruitt JS, Adlin T (Hrsg) The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. Amsterdam. Elsevier, Boston, S\u00a0520\u2013554</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 36\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Storytelling%20and%20Narrative&amp;pages=520-554&amp;publication_year=2006&amp;author=Quesenbery%2CW\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR37\">Rasche P, Wille M, Br\u00f6hl C, Theis S, Sch\u00e4fer K, Knobe M, Mertens A (2018) Prevalence of Health App Use Among Older Adults in. Ger Natl Surv In: jmir Mhealth Uhealth 6(1):e26</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 37\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Prevalence%20of%20Health%20App%20Use%20Among%20Older%20Adults%20in&amp;journal=Ger%20Natl%20Surv%20In%3A%20jmir%20Mhealth%20Uhealth&amp;volume=6&amp;issue=1&amp;publication_year=2018&amp;author=Rasche%2CP&amp;author=Wille%2CM&amp;author=Br%C3%B6hl%2CC&amp;author=Theis%2CS&amp;author=Sch%C3%A4fer%2CK&amp;author=Knobe%2CM&amp;author=Mertens%2CA\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR38\">R\u00f6nkk\u00f6 K, Hellman M, Kilander B, Dittrich Y (2004) Personas is not Applicable: Local Remedies Interpreted in a\u00a0Wider Context. In: Clement A, van den Besselaar P (Hrsg) Proceedings of the eighth conference on Participatory design Artful integration: interweaving media, materials and practices. PDC, Bd. 04. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a0112\u2013120</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1145%2F1011870.1011884\" aria-label=\"Chapter reference 38\">Chapter</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 38\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Personas%20is%20not%20Applicable%3A%20Local%20Remedies%20Interpreted%20in%20a%C2%A0Wider%20Context&amp;pages=112-120&amp;publication_year=2004&amp;author=R%C3%B6nkk%C3%B6%2CK&amp;author=Hellman%2CM&amp;author=Kilander%2CB&amp;author=Dittrich%2CY\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR39\">Schmidt A, Wolf-Ostermann K (2018) Ambulante Versorgung von Menschen mit Demenz \u2013 ein \u00dcberblick. Management von Gesundheitsregionen IV. Springer Gabler, Wiesbaden, S 59\u201376</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 39\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Ambulante%20Versorgung%20von%20Menschen%20mit%20Demenz%20%E2%80%93%20ein%20%C3%9Cberblick.%20Management%20von%20Gesundheitsregionen%20IV&amp;pages=59-76&amp;publication_year=2018&amp;author=Schmidt%2CA&amp;author=Wolf-Ostermann%2CK\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR40\">Schweda M, Coors M, Mitzkat A, Pfaller L, R\u00fcegger H, Schmidhuber M, Sperling U, Bozzaro C (2018) Ethische Aspekte des Alter(n)s im Kontext von Medizin und Gesundheitsversorgung: Problemaufriss und Forschungsperspektiven. Ethik Med 30(1):5\u201320</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1007%2Fs00481-017-0456-6\" aria-label=\"Article reference 40\">Article</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 40\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Ethische%20Aspekte%20des%20Alter%28n%29s%20im%20Kontext%20von%20Medizin%20und%20Gesundheitsversorgung%3A%20Problemaufriss%20und%20Forschungsperspektiven&amp;journal=Ethik%20Med&amp;volume=30&amp;issue=1&amp;pages=5-20&amp;publication_year=2018&amp;author=Schweda%2CM&amp;author=Coors%2CM&amp;author=Mitzkat%2CA&amp;author=Pfaller%2CL&amp;author=R%C3%BCegger%2CH&amp;author=Schmidhuber%2CM&amp;author=Sperling%2CU&amp;author=Bozzaro%2CC\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR41\">Schweibenz W (2004) Zielgruppenorientiertes Interaktionsdesign mit Personas. Inf \u2013 Wissenschaft Prax 55(2):151\u2013156</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 41\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Zielgruppenorientiertes%20Interaktionsdesign%20mit%20Personas&amp;journal=Inf%20%E2%80%93%20Wissenschaft%20Prax&amp;volume=55&amp;issue=2&amp;pages=151-156&amp;publication_year=2004&amp;author=Schweibenz%2CW\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR42\">Seifert A (2016) Techniknutzung im Alter. In. NOVAcura, Bd. 1, S\u00a053\u201355</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 42\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Techniknutzung%20im%20Alter.%20In&amp;pages=53-55&amp;publication_year=2016&amp;author=Seifert%2CA\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR43\">Sengpiel M, Dittberner D (2008) The computer literacy scale (CLS) for older adults-development and validation. In Mensch &amp; Computer, S 7\u201316</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 43\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=The%20computer%20literacy%20scale%20%28CLS%29%20for%20older%20adults-development%20and%20validation.%20In%20Mensch%20%26%20Computer&amp;pages=7-16&amp;publication_year=2008&amp;author=Sengpiel%2CM&amp;author=Dittberner%2CD\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR44\">S\u00f8rensen K, Pelikan J M, R\u00f6thlin F, Ganahl K, Slonska Z, Doyle G, Fullam J, Kondilis B, Agrafiotis D, Uiters E, Falcon M, Mensing M, Tchamov K, van den Broucke S, Brand H; HLS-EU Consortium. (2015) Health literacy in Europe: comparative results of the European health literacy survey (HLS-EU). The European Journal of Public Health, ckv043. Online available [march 2017]: <a href=\"https://academic.oup.com/eurpub/article/25/6/1053/2467145/Health-literacy-in-Europe-comparative-results-of\">https://academic.oup.com/eurpub/article/25/6/1053/2467145/Health-literacy-in-Europe-comparative-results-of</a>. Zugegriffen: 15. Juni 2018</p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR46\">Theis S, Rasche P, Mertens A, Schlick CM (2016) An Age-Differentiated Perspective on Visualizations of Personal Health Data. In: Schlick C et al (Hrsg) Advances in Ergonomic Design of Systems, Products and Processes. Springer, Berlin, Heidelberg</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 45\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=An%20Age-Differentiated%20Perspective%20on%20Visualizations%20of%20Personal%20Health%20Data&amp;publication_year=2016&amp;author=Theis%2CS&amp;author=Rasche%2CP&amp;author=Mertens%2CA&amp;author=Schlick%2CCM\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR47\">Theis S, Rasche P, Br\u00f6hl C, Wille M, Mertens A (2018) What do you need to know to stay healthy?\u2014A national study on elderlies\u2019 health information seeking behavior. In Proceedings of the 20th International Conference of the International Ergonomics Association. IEA, Bd. 2018. Accepted, Florence</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 46\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=What%20do%20you%20need%20to%20know%20to%20stay%20healthy%3F%E2%80%94A%20national%20study%20on%20elderlies%E2%80%99%20health%20information%20seeking%20behavior.%20In%20Proceedings%20of%20the%2020th%20International%20Conference%20of%20the%20International%20Ergonomics%20Association&amp;publication_year=2018&amp;author=Theis%2CS&amp;author=Rasche%2CP&amp;author=Br%C3%B6hl%2CC&amp;author=Wille%2CM&amp;author=Mertens%2CA\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR48\">Umbach G (2018) Health Economics and Outcomes Research sowie Market Access. Erfolgreich im Pharma-Marketing. Springer Gabler, Wiesbaden, S 369\u2013375</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1007%2F978-3-658-18482-7\" aria-label=\"Book reference 47\">Book</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 47\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Health%20Economics%20and%20Outcomes%20Research%20sowie%20Market%20Access.%20Erfolgreich%20im%20Pharma-Marketing&amp;pages=369-375&amp;publication_year=2018&amp;author=Umbach%2CG\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR49\">Vincent CJ, Blandford A (2014) The challenges of delivering validated personas for medical equipment design. Appl Ergon 45(4):1097\u20131105</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1016%2Fj.apergo.2014.01.010\" aria-label=\"Article reference 48\">Article</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 48\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=The%20challenges%20of%20delivering%20validated%20personas%20for%20medical%20equipment%20design&amp;journal=Appl%20Ergon&amp;volume=45&amp;issue=4&amp;pages=1097-1105&amp;publication_year=2014&amp;author=Vincent%2CCJ&amp;author=Blandford%2CA\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR50\">Wille M, Theis S, Rasche P, Br\u00f6hl C, Schlick C, Mertens A (2016) Best Practices for Designing Electronic Healthcare Devices and Services for the Elderly. i\u2011com 15(1):67\u201378</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1515%2Ficom-2016-0009\" aria-label=\"Article reference 49\">Article</a>\u00a0\n    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 49\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Best%20Practices%20for%20Designing%20Electronic%20Healthcare%20Devices%20and%20Services%20for%20the%20Elderly&amp;journal=i-com&amp;volume=15&amp;issue=1&amp;pages=67-78&amp;publication_year=2016&amp;author=Wille%2CM&amp;author=Theis%2CS&amp;author=Rasche%2CP&amp;author=Br%C3%B6hl%2CC&amp;author=Schlick%2CC&amp;author=Mertens%2CA\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR51\">Winkler N, Kroh M, &amp; Spiess M (2006) Entwicklung einer deutschen Kurzskala zur zweidimensionalen Messung von sozialer Erw\u00fcnschtheit (No. 579). DIW-Diskussionspapiere. <a href=\"http://www.econstor.eu/bitstream/10419/18472/1/dp579.pdf\">http://www.econstor.eu/bitstream/10419/18472/1/dp579.pdf</a>. Zugegriffen: 10.07.2018</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 50\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Entwicklung%20einer%20deutschen%20Kurzskala%20zur%20zweidimensionalen%20Messung%20von%20sozialer%20Erw%C3%BCnschtheit&amp;publication_year=2006&amp;author=Winkler%2CN&amp;author=Kroh%2CM&amp;author=Spiess%2CM\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR52\">Wobig M (2012) Benutzermodellierung mit Personas und Zielen. Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Informatik. Hannover. Online verf\u00fcgbar unter http://www.se.uni-hannover.de/pub/File/kurz-und-gut/ss2012-proseminar-inf-usabiliy/Wobig2012.pdf. Zugegriffen: 10. Juli 2018</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 51\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Benutzermodellierung%20mit%20Personas%20und%20Zielen.%20Leibniz%20Universit%C3%A4t%20Hannover%2C%20Informatik.%20Hannover.%20Online%20verf%C3%BCgbar%20unter%20http%3A%2F%2Fwww.se.uni-hannover.de%2Fpub%2FFile%2Fkurz-und-gut%2Fss2012-proseminar-inf-usabiliy%2FWobig2012.pdf&amp;journal=Zugegriffen&amp;volume=07&amp;issue=2018&amp;publication_year=2012&amp;author=Wobig%2CM\">\n                    Google Scholar</a>\u00a0\n                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR53\">World Health Organization (2016): \u201cGlobal action plan for the prevention and control of NCDs 2013\u20132020. 2013.\u201d 55.</p></li></ol><p class=\"c-article-references__download u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"download citation references\" data-track-label=\"link\" href=\"https://citation-needed.springer.com/v2/references/10.1007/s41449-019-00150-5?format=refman&amp;flavour=references\">Download references<svg width=\"16\" height=\"16\" focusable=\"false\" role=\"img\" aria-hidden=\"true\" class=\"u-icon\"><use xmlns:xlink=\"http://www.w3.org/1999/xlink\" xlink:href=\"#global-icon-download\"></use></svg></a></p></div></div></div></section></div><section><div class=\"c-article-section\" id=\"Ack1-section\"><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Ack1-content\">\n                <h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"FPar1\">F\u00f6rderung</h3>\n                <p>Diese Publikation ist Teil des vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF, F\u00f6rderkennzeichen 16SV7111) gef\u00f6rderten Forschungsprojektes \u201eTECH4AGE\u201c, das von der VDI/VDE Innovation\u202f+\u2009Technik GmbH betreut wird. Die Repr\u00e4sentation zielgruppenspezifischer Eigenschaften und Anforderungen anhand archetypischer Personenprofile, basierend auf umfangreichen Befragungen, wurde im Projekt Sireva (FKZ: 13N12954) erprobt und evaluiert.</p>\n              </div></div></section><section aria-labelledby=\"author-information\" data-title=\"Author information\"><div class=\"c-article-section\" id=\"author-information-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"author-information\">Author information</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"author-information-content\"><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"affiliations\">Affiliations</h3><ol class=\"c-article-author-affiliation__list\"><li id=\"Aff1\"><p class=\"c-article-author-affiliation__address\">Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Bergdriesch\u00a027, 52062, Aachen, Deutschland</p><p class=\"c-article-author-affiliation__authors-list\">Katharina Sch\u00e4fer M.A.,\u00a0 Alexander Mertens,\u00a0Peter Rasche M.Sc.,\u00a0Sabine Theis M.Sc.,\u00a0Christina Br\u00f6hl M.Sc.,\u00a0Olga Apdarmani B.Sc.,\u00a0Tobias Seinsch B.Sc.,\u00a0 Verena Nitsch,\u00a0 Christopher Brandl\u00a0&amp;\u00a0 Matthias Wille</p></li></ol><div class=\"u-js-hide u-hide-print\" data-test=\"author-info\"><span class=\"c-article__sub-heading\">Authors</span><ol class=\"c-article-authors-search u-list-reset\"><li id=\"auth-Katharina-Sch_fer\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\">Katharina Sch\u00e4fer M.A.</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Katharina+Sch%C3%A4fer&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in\n                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Katharina+Sch%C3%A4fer\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Katharina+Sch%C3%A4fer%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Alexander-Mertens\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\"> Alexander Mertens</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Alexander+Mertens&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in\n                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Alexander+Mertens\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Alexander+Mertens%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Peter-Rasche\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\">Peter Rasche M.Sc.</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Peter+Rasche&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in\n                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Peter+Rasche\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Peter+Rasche%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Sabine-Theis\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\">Sabine Theis M.Sc.</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Sabine+Theis&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in\n                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Sabine+Theis\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Sabine+Theis%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Christina-Br_hl\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\">Christina Br\u00f6hl M.Sc.</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Christina+Br%C3%B6hl&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in\n                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Christina+Br%C3%B6hl\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Christina+Br%C3%B6hl%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Olga-Apdarmani\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\">Olga Apdarmani B.Sc.</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Olga+Apdarmani&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in\n                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Olga+Apdarmani\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Olga+Apdarmani%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Tobias-Seinsch\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\">Tobias Seinsch B.Sc.</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Tobias+Seinsch&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in\n                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Tobias+Seinsch\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Tobias+Seinsch%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Verena-Nitsch\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\"> Verena Nitsch</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Verena+Nitsch&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in\n                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Verena+Nitsch\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Verena+Nitsch%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Christopher-Brandl\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\"> Christopher Brandl</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Christopher+Brandl&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in\n                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Christopher+Brandl\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Christopher+Brandl%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Matthias-Wille\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\"> Matthias Wille</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Matthias+Wille&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in\n                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Matthias+Wille\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Matthias+Wille%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li></ol></div><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"corresponding-author\">Corresponding author</h3><p id=\"corresponding-author-list\">Correspondence to\n                <a id=\"corresp-c1\" href=\"mailto:k.schaefer@iaw.rwth-aachen.de\">Katharina Sch\u00e4fer M.A.</a>.</p></div></div></section><section aria-labelledby=\"appendices\"><div class=\"c-article-section\" id=\"appendices-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"appendices\">Anhang</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"appendices-content\"><h3 class=\"c-article__sub-heading u-visually-hidden\" id=\"App1\">Anhang</h3><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec9\">Karin, geboren 1943 (74\u00a0Jahre)</h3>\n                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-a\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Figa\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figa_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Figa\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figa_HTML.jpg\" alt=\"figurea\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-a-desc\"></div></div></figure></div>\n                  <p>Seit fast zehn Jahren in Rente, \u00c4nderungsschneiderin.</p>\n                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">\n                      <p>Ich finde es f\u00fcrchterlich, wie viel M\u00fcll produziert wird durch immer wieder neue, bessere Ger\u00e4te, Handys, Computer usw. Vielleicht sollten wir Menschen nicht alles haben m\u00fcssen und Unternehmen gen\u00fcgsamer werden.</p>\n                    </div></blockquote>\n                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec10\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Karin erlernte das Handwerk der \u00c4nderungsschneiderin. Nach der Geburt ihrer Kinder war sie, bis zu deren Eintritt ins Schulalter, einige Jahre Hausfrau, kehrte jedoch danach in ihren Beruf zur\u00fcck. Dort arbeitete sie bis zu ihrer Rente vor knapp zehn Jahren.</p><p>Sie lebt mit ihrem Mann in einem eigenen Haus in der Vorstadt. Ihre Kinder leben in der N\u00e4he und besuchen sie zusammen mit den Enkeln regelm\u00e4\u00dfig. Au\u00dferdem haben Karin und ihr Mann nach dem Auszug der Kinder ein Pflegekind adoptiert, zu welchem sie ein gutes Verh\u00e4ltnis pflegen.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec11\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Karin leidet unter Arthrose und hat eine Schilddr\u00fcsen\u00fcberfunktion. Damit geht bei ihr ein erh\u00f6hter Bluthochdruck einher. Aus diesen Grund muss sie verst\u00e4rkt auf ihre Ern\u00e4hrung achten und Medikamente einnehmen. Einer Operation wegen der Schilddr\u00fcsen\u00fcberfunktion m\u00f6chte sie sich nicht unterziehen und hat sich entsprechend mit ihrer Krankheit arrangiert. Als wirklich belastend empfindet sie nur die Schmerzen, die sie aufgrund ihrer Arthrose hat.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec12\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>Karin steht gesundheitsbezogenen Informationen neutral gegen\u00fcber. Zwar hat sie keine sonderlichen Schwierigkeiten einen gro\u00dfen Teil davon zu verstehen, wirklich interessiert ist sie aber nur an einigen, speziell sie betreffenden Fragestellungen. Schwierig ist f\u00fcr sie zu differenzieren, welche Informationen in Medien, wie Fernsehen, Zeitschriften oder Internet glaubw\u00fcrdig sind. Sie unterh\u00e4lt sich lieber mit ihrem Arzt \u00fcber gesundheitsbezogene Fragestellungen oder ber\u00e4t sich mit ihrer Familie und ihren Freunden, statt sich auf diese Medien zu verlassen. Sie hat keine Probleme damit gesundheitsbezogene Sachverhalte und Ratschl\u00e4ge, die ihr \u00c4rzte, Familie und Freunde geben, zu verstehen und anzuwenden. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist die Einnahme neuer Medikamente. Wenn sie im Zuge der Einnahme eines neuen Medikamentes feststellt, dass es ihr schlechter geht als zuvor, versucht sie die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr selbst zu erfassen, bevor sie zu ihren \u00c4rzten geht.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec13\">Einstellung gegen\u00fcber Technik</h4><p>Weder Karin noch ihr Mann sind sonderlich neugierig gegen\u00fcber technischen Entwicklungen. Sie besitzt einen Desktop-PC, welchen ihre Kinder ihr \u00fcberlassen haben, nachdem ihr eigener nach 13\u00a0Jahren zu alt f\u00fcr den Gebrauch wurde. Ab und an benutzt sie diesen, um Briefe abzutippen, Mails zu lesen oder Fahrplaninformationen nachzuschauen. Ansonsten wird der Desktop-PC haupts\u00e4chlich von ihrem Mann genutzt. In der Regel bedient sie sich altherk\u00f6mmlicher Medien, wie Papierkalendern. Von sozialen Netzwerken, Videotelefonie oder Kurznachrichtendiensten h\u00e4lt sie nichts. Bei der Benutzung eines Smartphones oder Tablet, wenn ihre Enkel ihr beispielsweise etwas zeigen m\u00f6chten, f\u00fchlt sich Karin h\u00e4ufig \u00fcberfordert. Dabei wei\u00df sie, dass diese gef\u00fchlte \u00dcberforderung aus ihrem Mangel an Erfahrung herr\u00fchrt. Sie besitzt selbst nur ein rudiment\u00e4res Mobiltelefon mit relativ gro\u00dfer Tastatur, um im Notfall erreichbar zu sein, hat es aber kaum in Benutzung. Das erste Mobiltelefon dieser Art schaffte sie sich auf Dr\u00e4ngen ihrer Familie an.</p><p>Von Apps und Smartphones h\u00e4lt sie nichts und mag es auch nicht, wenn die Kinder und Enkel bei ihren Besuchen die ganze Zeit das Mobiltelefon in der Hand haben. Ihr ist das Zwischenmenschliche wichtiger und dies geht ihrer Meinung nach verloren, wenn nur \u00fcber Technik kommuniziert wird. Auch mit der Bedienung von Touchtechnologien tut sie sich schwer und es bereitet ihr Kopfschmerzen sich damit auseinandersetzen zu m\u00fcssen. Insgesamt hat Karin gro\u00dfe Probleme in der Bedienung technischer Ger\u00e4te. Das Installieren von Programmen nehmen ihre Angeh\u00f6rigen vor. Sie st\u00f6rt pers\u00f6nlich nicht, dass sie nicht technikaffin ist, sondern eher, dass ihre Mitmenschen ihrer Meinung nach technikabh\u00e4ngig sind.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec14\">Monika, geboren 1952 (65\u00a0Jahre)</h3>\n                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-b\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Figb\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figb_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Figb\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figb_HTML.jpg\" alt=\"figureb\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-b-desc\"></div></div></figure></div>\n                  <p>Im \u00dcbergang zur Rente, Musikwissenschaftlerin.</p>\n                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">\n                      <p>Trotz \u2013 oder gerade auch aufgrund \u2013 der vielf\u00e4ltigen Angebote zur digitalen Nutzung ist es unersetzlich und unerl\u00e4sslich und sehr wichtig pers\u00f6nliche Kontakte und Kommunikation und Zuwendung und Aufmerksamkeit zu pflegen.</p>\n                    </div></blockquote>\n                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec15\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Monika studierte das Fach Musikwissenschaft mit Schwerpunkt klassischer Musik und arbeitete danach einige Jahre in der Kirche, bevor sie an die Universit\u00e4t zur\u00fcckkehrte und dort in die Lehre ging. Nun steht sie im \u00dcbergang zur Rente und \u00fcberlegt, die Lehrt\u00e4tigkeiten an der Universit\u00e4t noch eine Weile fortzuf\u00fchren.</p><p>Sie wohnt alleine in einer gro\u00dfen Mietwohnung in der Stadt. Ihr Mann starb vor einigen Jahren. Kinder hatten die beiden nicht. Sie hat einen relativ gro\u00dfen Freundeskreis und sowohl die Kinder ihrer Schwester, als auch ihre Schwester selbst besuchen sie h\u00e4ufig. Somit ist sie zufrieden mit ihrer Situation.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec16\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Gesundheitlich geht es Monika gut. Abgesehen von leichtem \u00dcbergewicht hat sie nur manchmal R\u00fcckenschmerzen. Das empfindet sie jedoch nicht als weiter tragisch. Gegen die R\u00fcckschmerzen macht sie Gymnastik und versucht dar\u00fcber hinaus lange Spazierg\u00e4nge zu machen. Sie achtet insgesamt verst\u00e4rkt auf einen gesunden Lebensstil.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec17\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>Monika hat ein recht gro\u00dfes Interesse an gesundheitsbezogenen Themen und sucht aktiv nach Informationen, die f\u00fcr sie relevant sind. Aufgrund ihrer gezielten Suche hat sie meistens keine Probleme damit Informationen zu finden und versteht diese gut. Was ihr manchmal schwerf\u00e4llt, ist zu beurteilen, inwiefern Informationen, die in \u00f6ffentlichen Medien, wie im Fernsehen, verbreitet werden, glaubw\u00fcrdig sind. Deswegen ist sie gegen\u00fcber solchen Medien recht kritisch eingestellt und verl\u00e4sst sich lieber auf Aussagen ihres Arztes oder ihrer Freunde und Familie. Auch f\u00e4llt es ihr schwer unterschiedliche Behandlungsmethoden gegeneinander abzuw\u00e4gen, insbesondere, wenn sie die dazugeh\u00f6rigen Informationen im Internet gefunden hat. Insgesamt ist sie zufrieden mit den ihr zur Verf\u00fcgung stehenden Quellen und Informationen.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec18\">Einstellung gegen\u00fcber Technik</h4><p>Sie besitzt diverse technische Ger\u00e4te, die sie \u00fcber die Zeit geschenkt bekommen hat, wie zum Beispiel einen E\u2011Book. Meistens liegt es jedoch wochenlang rum, bevor sie es in die Hand nimmt. Ein Teil der Ger\u00e4te, die sie aufbewahrt, wie ein Smartphone geh\u00f6rte ihrem Mann. Dies nutzt sie sporadisch, um Notizen zu machen oder Nachrichten zu verschicken. Au\u00dferdem besa\u00df ihr Mann ein Tablet, welches sie ab und an mit an die Universit\u00e4t nimmt. Lieber arbeitet sie jedoch an ihren Laptop. Mit diversen Modellen arbeitet sie schon seit 20\u00a0Jahren und f\u00fchlt sich mit dieser Art Medium nach wie vor am Sichersten. Ihren Laptop nutzt sie t\u00e4glich f\u00fcr die Arbeit oder um Bankgesch\u00e4fte zu verrichten, Videos zu schauen, ihren Mailverkehr zu verfolgen, Eink\u00e4ufe zu erledigen und Nachrichten zu lesen. Die Pflege ihrer technischen Ger\u00e4te \u00fcbernehmen in der Regel ihre Freunde oder ihre Schwester, wobei sie keinen \u00dcberblick \u00fcber die installierten Apps hat. Besonders Gesundheitsapps findet sie furchtbar, da sie Angst vor einer Fehldiagnose hat und den Apps deswegen nicht vertraut.</p><p>Insgesamt findet Monika den Umgang mit technischen Neuerungen schwierig. Dabei hat sie jedoch keine Angst davor die Ger\u00e4te in Gebrauch zu nehmen, sondern einfach kein gro\u00dfes Interesse daran. Das spiegelt sich auch in ihrer Erfahrung wieder. W\u00e4hrend sie die Steuerung mit der Maus gut beherrscht, bereitet es ihr Probleme, Touchtechnologien zu verwenden.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec19\">Renate, geboren 1948 (69\u00a0Jahre)</h3>\n                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-c\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Figc\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figc_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Figc\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figc_HTML.jpg\" alt=\"figurec\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-c-desc\"></div></div></figure></div>\n                  <p>Seit 6\u00a0Jahren in Rente, Verwaltungsangestellte.</p>\n                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">\n                      <p>Mir gef\u00e4llt die Abh\u00e4ngigkeit vieler Smartphones, Tablets usw. nicht, vor allen Dingen, wie man mit der Anonymit\u00e4t, in die man sich zur\u00fcckziehen kann, umgeht. Die Sorglosigkeit gegen\u00fcber diesen Techniken ist meiner Meinung nach ein gro\u00dfer Fehler.</p>\n                    </div></blockquote>\n                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec20\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Renate absolvierte eine Ausbildung als Verwaltungsangestellte. Sie arbeitete bis zu der Geburt ihrer Kinder in ihren Ausbildungsbetrieb. Danach widmete sie sich als Hausfrau der Erziehung dieser. Erst als diese auf die weiterf\u00fchrende Schule kamen, fing sie wieder an halbtags zu arbeiten, bevor sie dann vor sechs Jahren in Fr\u00fchrente ging.</p><p>Ihr Mann und sie haben ein eigenes Haus in der Stadt. Die Kinder sind oft mit den Enkeln zu Besuch da. Au\u00dferdem wohnt eine Tochter in der Nachbarschaft und unterst\u00fctzt Renate und ihren Mann mit den allt\u00e4glichen Aufgaben.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec21\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Renate ist an Parkinson erkrankt. Das war auch der Grund f\u00fcr ihre Fr\u00fchrente. Dank einer Therapie, ihren \u00c4rzten und der Einnahme von Medikamente hat sie die Krankheit gut im Griff und empfindet die Einschr\u00e4nkungen nicht als tragisch. Bislang ist die Krankheit noch nicht so fortgeschritten, dass sie dauerhaft auf Hilfe angewiesen w\u00e4re, jedoch braucht sie im Alltag oft Unterst\u00fctzung. Weiterhin hat sie leicht erh\u00f6hten Blutdruck, was sie jedoch auch gut unter Kontrolle hat und als unproblematisch empfindet.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec22\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>Renate interessiert sich sehr f\u00fcr gesundheitsbezogene Informationen und sucht diese aktiv. Diese zu finden und zu verstehen empfindet sie als sehr einfach. Besonders Informationen zu gesundheitssch\u00e4dlichen Verhalten, sowie Informationen zu neuartigen Behandlungsmethoden interessieren sie. Nur bei Informationen, die sie aus den \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien bezieht, ist sie sich nicht sicher, wie sie diese beurteilen soll. Besonders TV und Zeitschriften steht sie kritisch gegen\u00fcber. Renate tauscht sich gern mit ihrem Bekanntenkreis, ihrer Familie und ihren \u00c4rzten \u00fcber die gewonnenen Erkenntnisse aus. Ihr sind dessen Meinungen wichtig. Insbesondere, weil sie so Unsicherheiten bez\u00fcglich eigener Untersuchungsergebnisse noch einmal durchgehen, oder Wechselwirkungen von Medikamenten besprechen kann.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec23\">Einstellung gegen\u00fcber Technik</h4><p>Renate interessiert sich sehr f\u00fcr technische Ger\u00e4te. Aufgrund ihrer Arbeit holte sie sich vor 16\u00a0Jahren ihren ersten Desktop-PC, den sie mittlerweile durch ein aktuelles Modell ersetzt hat. Aufgrund der Arbeit erwarb sie vor knapp 13\u00a0Jahren auch ihr erstes Mobiltelefon. Mittlerweile hat sie ein etwas veraltetes Smartphone von ihrer Tochter bekommen. Weiterhin holte sich ihr Mann vor vier Jahren ein Tablet. Einen E\u2011Book-Reader bekamen die beiden von ihren Kindern geschenkt. Das Smartphone nutzt sie relativ selten, bspw. um Mails zu lesen, soziale Netzwerke aufzurufen oder f\u00fcr Kurznachrichtendienste. Tablet, Desktop-PC und E\u2011Book-Reader nutzt sie hingegen vergleichsweise oft. \u00dcber das Tablet holt sie gerne Informationen ein, liest dort private Nachrichten und schaut sich Videos an. Den Desktop-PC nutzt sie f\u00fcr ihre Bankgesch\u00e4fte oder zum Verfassen von Briefen, weicht aber meistens lieber auf das Tablet aus. Beim Desktop-PC braucht sie manchmal Unterst\u00fctzung bei der Installation von Programmen. Bei den anderen Medien schafft sie dies hingegen selbst. Insgesamt hat sie keine Probleme bei der Handhabung ihrer Ger\u00e4te, allenfalls bedingt durch ihre Krankheit k\u00f6nnen Schwierigkeiten auftreten. \u00dcber die Ger\u00e4te teilt sie nicht gerne private Dinge aus ihren Leben, da diese sonst einen zu gro\u00dfen Platz in ihren Leben einnehmen w\u00fcrden.</p><p>Renate hat diverse Apps sowohl auf dem Smartphone, als auch auf dem Tablet installiert. Dazu geh\u00f6ren auch Gesundheitsapps, wie zum Beispiel Fitness-Apps oder Erste-Hilfe-Apps. Diese ordnet sie auch gerne nach einer sinngebenden Struktur an. \u00dcber neue Apps informiert sie sich gerne durch ihre Familie oder durch das Internet. Insgesamt findet sie Gesundheitsapps sinnvoll, da diese sie im Alltag unterst\u00fctzten. Allerdings hat sie Probleme damit, diesem wirkliches Vertrauen entgegen zu bringen, da sie Angst vor technischem Versagen und Abh\u00e4ngigkeit hat. Gleichzeitig fragt sie sich oft, ob der Umgang mit Technik in dieser Form richtig ist und ob man nicht kritischer sein sollte. Trotzdem ist sie bei technischen Neuentwicklungen recht neugierig und kann sich die Handhabung dieser schnell aneignen.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec24\">Angelika, geboren 1951 (66\u00a0Jahre)</h3>\n                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-d\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Figd\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figd_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Figd\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figd_HTML.jpg\" alt=\"figured\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-d-desc\"></div></div></figure></div>\n                  <p>1\u00a0Jahr in Rente, Unternehmensberaterin.</p>\n                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">\n                      <p>Der Kauf eines neuen Ger\u00e4ts ist einfach. Aber wie man damit umgeht, bspw. Programmierung und Handhabung, da findet man oft keinen Partner und muss es vielleicht teuer bezahlen.</p>\n                    </div></blockquote>\n                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec25\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Angelika studierte BWL und arbeitete anschlie\u00dfend in einer Unternehmensberatung. Nach der Geburt ihres Sohnes setzte sie kurze Zeit aus, kehrte aber z\u00fcgig in ihren Beruf zur\u00fcck. Seit einem Jahr ist sie pensioniert und widmet sich mit Begeisterung ihren Enkeln.</p><p>Sie und ihr Lebensgef\u00e4hrte haben ein eigenes Haus in der Stadt. Ihr Sohn wohnt in der N\u00e4he, weswegen Angelika oft auf die Enkelkinder aufpasst. Diese sind noch im Schulalter. Zu ihrem Exmann hat sie ein gutes Verh\u00e4ltnis.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec26\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Angelika hat neben leicht erh\u00f6htem Blutdruck oft Probleme mit dem Magen, die sich in Form von Schmerzen und \u00dcbelkeit \u00e4u\u00dfern. Sie muss verst\u00e4rkt auf ihre Ern\u00e4hrung achtgeben, da die Probleme ihren Alltag sonst sehr einschr\u00e4nken w\u00fcrden. Bereits einmal wurde sie am Magen operiert. Dies f\u00fchrte dazu, dass sie bestimmte Lebensmittel nicht zu sich nehmen darf. Diese Einschr\u00e4nkung empfindet sie als sehr belastend, auch wenn sie froh ist, von weiteren Erkrankungen verschont geblieben zu sein.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec27\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>Angelika interessiert sich nur mittelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr gesundheitsbezogene Fragestellungen und informiert sich nur beil\u00e4ufig nach Informationen dieser Art. Generell hat sie keine Probleme damit, Informationen zu finden und zu verstehen, findet es nur manchmal schwierig den Anleitungen zur Medikamenteneinnahme zu folgen oder Abrechnungen medizinischer Behandlungen nachzuvollziehen. Gegen\u00fcber Informationen aus Zeitschriften ist sie recht kritisch eingestellt, da sie darin nur einen Unterhaltungs- und keinen Informationswert sieht. Informationen aus dem Fernsehen nimmt Angelika zur Kenntnis, hat jedoch keine fundierte Meinung dazu. Wichtig ist es ihr, Informationen mit ihren Angeh\u00f6rigen und Arzt besprechen zu k\u00f6nnen. Hierbei spielt vor allem die Familie eine gro\u00dfe Rolle f\u00fcr sie. Dabei geht es ihr nicht um einen objektiven Austausch, sondern um deren subjektiven R\u00fcckhalt.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec28\">Einstellung gegen\u00fcber Technik</h4><p>Vor \u00fcber 20\u00a0Jahren schaffte sich Angelika ihren ersten Desktop-PC an. Mittlerweile hat sie einen Laptop und ein Tablet. Das Tablet bekam sie geschenkt. Au\u00dferdem hat sie ein recht neues Smartphone und ihr Lebensgef\u00e4hrte hat einen E\u2011Book-Reader. Ab und an liest sie mit dem E\u2011Book-Reader, zieht jedoch B\u00fccher vor. Mit ihren Enkeln zusammen spielt sie gerne diverse Spiele auf dem Smartphone oder Tablet. Ihr Smartphone nutzt sie dar\u00fcber hinaus f\u00fcr Interaktionen in den sozialen Netzwerken, f\u00fcr das Verschicken von Sprachnachrichten, f\u00fcr das Lesen von Mails und die Notiz- oder Kalenderfunktion. Ihr Tablet nutzt sie, um sich Videos anzusehen oder mobiles Internet im Haus zu haben. Am Laptop verrichtet sie ihre Bankgesch\u00e4fte, verfasst Mails und Briefe und sucht nach Informationen f\u00fcr den Alltag.</p><p>Angelikas Enkel installieren bei ihrem Besuch oft neue Apps auf ihren Medien, die auch Angelika mitbenutzt. So erf\u00e4hrt sie auch, wenn neue Apps auf den Markt kommen. Manchmal schaut sie auch selbst im Internet nach. Besonders interessant findet sie dabei Gesundheitsapps oder Bewertungsapps. Diese nutzt sie auch t\u00e4glich. Insgesamt hat sie keine Probleme mit technischen Ger\u00e4ten und w\u00fcrde sich selbst als neugierig bezeichnen. Jedoch ist sie bei Neuanwendungen auf ihren Sohn oder ihre Enkel angewiesen, die ihr die Handhabung erkl\u00e4ren m\u00fcssen, bevor sie die Ger\u00e4te eigenst\u00e4ndig anwenden kann.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec29\">Michael, geboren 1953 (64\u00a0Jahre)</h3>\n                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-e\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Fige\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Fige_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Fige\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Fige_HTML.jpg\" alt=\"figuree\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-e-desc\"></div></div></figure></div>\n                  <p>Noch ein Jahr bis zur Rente, KFZ-Mechaniker und Autoentwickler.</p>\n                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">\n                      <p>Ist alles n\u00f6tig, was technisch m\u00f6glich ist?</p>\n                    </div></blockquote>\n                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec30\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Michaels berufliche Laufbahn begann mit einer Ausbildung zum KFZ-Mechaniker. Nach einigen Jahren im Beruf studierte er Maschinenbau und kehrte anschlie\u00dfend zu seinem Ausbildungsbetrieb in einem anderen Aufgabenbereich zur\u00fcck.</p><p>Er und seine Frau wohnen in einem kleinen Haus in der Stadt. Die beiden sind verheiratet und haben gemeinsam zwei erwachsene Kinder, die ebenfalls studiert und eine eigene Familie gegr\u00fcndet haben. Zwei seiner Enkelkinder sind in der Grundschule, eins noch im Kindergarten.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec31\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Michael hat \u00dcbergewicht, leidet an Bluthochdruck und ist dar\u00fcber hinaus an Diabetes Typ\u00a0II erkrankt. Aufgrund seiner gesundheitlichen Belastung muss er verst\u00e4rkt auf seinen Lebensstil achten. Mittels eines entsprechenden Messger\u00e4ts misst Michael t\u00e4glich seinen Blutzuckerspiegel. Probleme hat er bei der Benutzung des Ger\u00e4tes nicht. Aufgrund seiner mangelnden Bewegung leidet er zus\u00e4tzlich an R\u00fcckenschmerzen. Insgesamt f\u00fchlt er sich selbst jedoch in seinem Alltag nicht zu stark beeintr\u00e4chtigt.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec32\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>In Situationen, in denen Michael Entscheidungen auf Basis gesundheitsbezogener Informationen treffen muss, redet er mit seinem Arzt oder seiner Familie \u00fcber die entsprechenden Themen. Wenn es darum geht, zusammen mit dem Arzt zu entscheiden, welche Behandlungsmethode f\u00fcr ihn die Beste ist, f\u00e4llt es ihm meist sehr schwer, diese miteinander zu vergleichen. Dies liegt vor allem daran, dass es eine F\u00fclle von Informationen zu den entsprechenden Themen gibt. Dar\u00fcber spricht er offen mit seinem Arzt. F\u00fcr seine aktive Suche nach neuen Informationen nutzt er sein Tablet. Bei den zunehmenden Informationsm\u00f6glichkeiten f\u00e4llt es ihm jedoch manchmal schwer, die Angemessenheit der Inhalte zu beurteilen. Insbesondere Informationen in Zeitschriften und im Fernsehen h\u00e4lt er f\u00fcr unglaubw\u00fcrdig. Weiterhin informiert er sich eigenst\u00e4ndig \u00fcber neu erschienene Gesundheits-Apps, wie zum Beispiel \u00fcber diverse Fitness-Apps oder Schrittz\u00e4hler-Apps.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec33\">Einstellung gegen\u00fcber Technik</h4><p>In seiner Freizeit liest Michael gerne und hat sich einen E\u2011Book-Reader gekauft. Besonders gut gef\u00e4llt ihm daran, dass er damit viele B\u00fccher immer griffbereit hat. Er hat sich in den 90er-Jahren einen ersten Desktop-PC gekauft. Zurzeit besitzt er ein neueres Modell, welches aber technisch nicht mehr auf dem neuesten Stand ist. Aus diesem Grund bekam er von seinen Kindern vor vier Jahren ein Tablet geschenkt. Dies nutzt er mittlerweile t\u00e4glich, um bspw. Eink\u00e4ufe online zu erledigen, Mails zu lesen oder auch Musik zu h\u00f6ren. Au\u00dferdem hat er von seinem Sohn ein \u00e4lteres Smartphone bekommen, da dieser zum Geburtstag ein neues Modell geschenkt bekommen hat. Updates und Installation neuer Software \u00fcbernimmt Michael prinzipiell selbst, holt sich aber bei f\u00fcr ihn unbekannten Funktionen Unterst\u00fctzung von seinem Sohn. Insgesamt ist er relativ neugierig gegen\u00fcber technischen Neuentwicklungen, ben\u00f6tigt am Anfang jedoch ein wenig Unterst\u00fctzung bei der Benutzung.</p><p>\u00dcber technische Neuerungen tauscht er sich mit Familie, Freunden und Arbeitskollegen aus, st\u00f6bert aber auch gerne auf Vertriebsplattformen oder einfach im Internet. Einen Teil seiner Bankgesch\u00e4fte verrichtet er online und bestellt \u00f6fter Produkte mithilfe seines Desktop-PCs oder Tablets, bucht Fahrkarten online und organisiert seine Termine mit seinem Smartphone. Dabei denkt Michael auch manchmal \u00fcber den Datenschutz nach und fragt sich, ob sein pers\u00f6nliches Profil von Dritten ausgelesen werden kann.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec34\">Hans, geboren 1950 (67\u00a0Jahre)</h3>\n                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-f\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Figf\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figf_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Figf\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figf_HTML.jpg\" alt=\"figuref\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-f-desc\"></div></div></figure></div>\n                  <p>Seit 1\u00a0\u00bd Jahren in Rente, Werkstoffpr\u00fcfer.</p>\n                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">\n                      <p>Eine Vernetzung des Gesundheitswesens w\u00e4re gut. Wie kann man Arztbesuche reduzieren?</p>\n                    </div></blockquote>\n                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec35\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Hans absolvierte eine Ausbildung als Werkstoffpr\u00fcfer und arbeitete bis zu seinem Ruhestand in wechselnden Betrieben. Seit 1\u00a0\u00bd Jahren ist er in Rente und genie\u00dft das bspw. in Form von Reisen mit seiner Lebensgef\u00e4hrtin.</p><p>Er und seine Lebensgef\u00e4hrtin wohnen in einem Haus in einer Vorstadt. Dieses haben sie bezogen, nachdem ihnen das Stadtleben zu hektisch wurde. Sowohl die Kinder seiner Lebensgef\u00e4hrtin als auch seine eigenen Kinder wohnen in der Stadt, besuchen beide jedoch h\u00e4ufig mit den eigenen Familien. Ein Enkel besucht die weiterf\u00fchrende Schule, w\u00e4hrend die Anderen noch in der Grundschule sind.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec36\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Hans ist \u00fcbergewichtig und leidet an Arthrose. Beides beeintr\u00e4chtigt ihn immer mehr in seinem Alltag. Er nimmt Medikamente aufgrund der Arthrose und sollte sich eigentlich mehr bewegen, was er jedoch vernachl\u00e4ssigt. Dar\u00fcber hinaus litt Hans fr\u00fcher an gr\u00fcnem Star, weswegen er operiert werden musste. Die Operation \u00fcberstand er gut, sodass er nur noch selten Probleme mit seinen Augen hat.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec37\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>Insgesamt hat Hans beim Verst\u00e4ndnis gesundheitsbezogener Themen keine Probleme. Mit dem Thema Gesundheit befasst er sich nur nach Bedarf, wobei dies aufgrund seiner Krankheit regelm\u00e4\u00dfig vorkommt. Die einzige Informationsquelle, die er dabei als wirklich vertrauensvoll empfindet, ist sein Arzt. Andere externe Informationsquellen, wie Internet und Familie zieht er eher selten zu Rate. Informationen aus dem Fernsehen und Beitr\u00e4gen aus Zeitschriften vertraut er wenig. Zudem empfindet Hans die Auseinandersetzung mit Abrechnungen medizinischer Behandlungen als Belastung. Er versucht wegen seines \u00dcbergewichtes der gegenw\u00e4rtigen Ern\u00e4hrungsdebatte zu folgen, hat hierbei jedoch Probleme und zweifelt an deren Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec38\">Einstellung gegen\u00fcber Technik</h4><p>Hans hat seinen ersten Desktop-PC vor \u00fcber 20\u00a0Jahren gekauft. Aktuell besitzt er einen Laptop, den er regelm\u00e4\u00dfig nutzt, um Mails zu verfassen, Textverarbeitungsprogramme zu verwenden oder auch um andere Arbeiten zu erledigen. Vor sechs Jahren kaufte er sich ein Smartphone. Zum ersten Mal in Ber\u00fchrung gekommen mit solchen Ger\u00e4ten ist er bei seinen Kindern. Ihm gef\u00e4llt, dass er damit jederzeit auf das Internet zur\u00fcckgreifen kann und keine Kalender oder Notizbl\u00f6cke zus\u00e4tzlich mit sich f\u00fchren muss. Au\u00dferdem nutzt er gerne die Sprachnachrichtenfunktion beim Smartphone, um sich l\u00e4stiges Tippen auf den kleinen Bildschirm zu ersparen. Seine Lebensgef\u00e4hrtin besitzt dar\u00fcber hinaus ein Tablet, welches auch er gerne nutzt, um diverse Aktivit\u00e4ten zu planen. Zu den Aktivit\u00e4ten geh\u00f6ren u.\u202fa. die Buchung von Reisen, das Einholen von Fahrplanausk\u00fcnften, sowie Onlineeink\u00e4ufe und Multimedianutzung durch Videoportale. Installationen nimmt er dabei gr\u00f6\u00dftenteils selbst vor, manchmal unterst\u00fctzen ihn aber auch seine Kinder dabei. Einmal, als sein Computer kaputt war, musste er auf die Hilfe eines Dienstleisters zur\u00fcckgreifen.</p><p>Hans war technischen Entwicklungen gegen\u00fcber schon immer sehr aufgeschlossen und erlernt deren Bedienung sehr schnell. Apps nutzt er sowohl auf dem Smartphone als auch auf dem Tablet gerne. Er verwendet diese jedoch nicht lange, da er schnell das Interesse daran verliert. \u00dcber Apps informiert er sich gerne bei der Familie, Freunden und Bekannten, in Vertriebsplattformen oder im Internet. Diverse Gesundheits-Apps hat er schon ausprobiert, aber aufgrund seiner mangelnden Motivation werden diese nur kurzzeitig genutzt. Spannend findet er vor allem Krankenkassen-Apps, welche er auf dem Tablet installieren kann. Gegen die Nutzung solcher Apps spricht f\u00fcr ihn pers\u00f6nlich nichts. Er nimmt sie jedoch nicht allzu ernst und er h\u00e4lt die Diskussionen \u00fcber den Datenschutz und die Vertrauensfragen f\u00fcr \u00fcbertrieben.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec39\">Klaus, geboren 1944 (73\u00a0Jahre)</h3>\n                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-g\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Figg\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figg_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Figg\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figg_HTML.jpg\" alt=\"figureg\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-g-desc\"></div></div></figure></div>\n                  <p>Seit 6\u00a0Jahren in Rente, Lehrer und Verwaltungsfachangestellter.</p>\n                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">\n                      <p>Da das Leben an sich nicht digital, sondern analog verl\u00e4uft stimmt mich die Online-Sucht einiger Mitmenschen doch \u00e4ngstlich!</p>\n                    </div></blockquote>\n                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec40\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Klaus studierte Lehramt, arbeitete einige Jahre als Lehrer, wechselte dann den Beruf und wurde Verwaltungsfachangestellter. Nach einiger Zeit erarbeitete er sich in der Firma eine h\u00f6here Position und blieb trotz Rentenalters noch zwei Jahre l\u00e4nger in seinem Beruf.</p><p>Er lebt mit seiner Frau in einem Haus in der Stadt. Die beiden haben drei Kinder, die alle ebenfalls eine Familie gegr\u00fcndet haben. Sie wohnen deutschlandweit verstreut. Aus diesem Grund haben Klaus und seine Frau ein G\u00e4stezimmer f\u00fcr die Familie eingerichtet. Einer der Enkel, der \u00f6fter Fortbildungen in Klaus Heimatstadt besucht, nutzt das Zimmer regelm\u00e4\u00dfig.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec41\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Klaus leidet an Bluthochdruck und Rheuma, weswegen er regelm\u00e4\u00dfig Medikamente einnehmen muss. Die, mit der Krankheit verbundenen, Schmerzen treten h\u00e4ufig auf, was ihn im Alltag schnell ersch\u00f6pfen l\u00e4sst. Er empfindet es als schwierig die Wechselwirkung von seinen Medikamenten einzusch\u00e4tzen. Insbesondere, wenn sein Arzt ihm ein neues Medikament verschreibt, l\u00e4sst er sich direkt von ihm \u00fcber die Wechselwirkungen aufkl\u00e4ren.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec42\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>Insgesamt versteht Klaus gut, was \u00c4rzte mit ihm besprechen. Mit seiner Familie hingegen spricht er generell ungern \u00fcber gesundheitsbezogene Themen oder Krankheiten, au\u00dfer wenn er keine andere Wahl hat. Er m\u00f6chte nicht, dass gesundheitsbezogene Themen seinen Alltag beherrschen. Klaus hat insgesamt wenig Interesse an seinen Krankheiten und gesundheitsbezogenen Themen und liest Informationen eher selten bis beil\u00e4ufig. Dabei empfindet er es als einfach, f\u00fcr ihn wichtige Informationen zu finden und zu filtern. Generelle Informationen sucht er gr\u00f6\u00dftenteils \u00fcber seinen Desktop-PC oder in B\u00fcchern. Anderen Medien wie Fernsehen oder Zeitschriften sieht er eher kritisch und stellt die dort erhaltenen Informationen infrage. Bei den empfohlenen Vorsorgeuntersuchungen ist er hingegen konsequent und besucht pr\u00e4ventive Termine regelm\u00e4\u00dfig, da er denkt, dass dies besser sei, als eine Besch\u00e4ftigung mit potentiellen Krankheiten.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec43\">Einstellung gegen\u00fcber Technik</h4><p>Klaus verf\u00fcgt \u00fcber einen Desktop-PC, den er sich kurz vor seiner Pensionierung angeschafft hat und den er regelm\u00e4\u00dfig nutzt. Seine Bankgesch\u00e4fte verrichtet er online, schreibt E\u2011Mails und gibt auch vertrauliche Informationen \u00fcber das Internet, bspw. in Mails, weiter. Auch die Installation von Programmen nimmt er gr\u00f6\u00dftenteils selbst vor und l\u00e4sst sich nur manchmal von seinem Enkel unterst\u00fctzen. Au\u00dferdem besitzt er ein Smartphone. Dies hat er vor f\u00fcnf Jahren gekauft, um mit seiner Familie \u00fcber Messenger-Apps wie WhatsApp zu kommunizieren. Nach der Anschaffung hat er festgestellt, dass er diese Apps aufgrund der Tipparbeit nicht mag. Da die Familie jedoch so weit auseinander wohnt, ist das eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr ihn Kontakt zu ihr zu halten. Au\u00dferdem nutzt er das Smartphone ab und an in seinem Alltag, bspw. um Fahrplaninformationen abzurufen, Notizen zu machen oder Nachrichten zu lesen. Er verf\u00fcgt daf\u00fcr \u00fcber eine breite Sammlung an Apps. \u00dcber neue und interessante Apps tauscht er sich gerne mit seiner Familie und seinen Freunden aus. Ganz selten st\u00f6bert er auch selbst auf Vertriebsplattformen herum. Ein Tablet hat er nicht. Ihm reicht sein Desktop-PC in Kombination mit seinem Smartphone vollkommen aus.</p><p>Bei der Bedienung seines Desktop-PCs und Smartphones ist er relativ sicher. Er hat nur oft das Problem, dass er beim Smartphone unerw\u00fcnschte Eingaben in Form von bspw. Tippfehlern t\u00e4tigt und deshalb mehr Zeit f\u00fcr die angedachten Aufgaben ben\u00f6tigt. Deshalb erledigt er viele Dinge, die Tipparbeit erfordern, wie Mails oder Briefe schreiben, am Desktop-PC. Von Gesundheits-Apps h\u00e4lt er pers\u00f6nlich wenig, da sie f\u00fcr ihn immer mit \u00dcberwachung und Kontrolle assoziiert werden.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec44\">Peter, geboren 1940 (77\u00a0Jahre)</h3>\n                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-h\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Figh\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figh_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Figh\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figh_HTML.jpg\" alt=\"figureh\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-h-desc\"></div></div></figure></div>\n                  <p>Seit 12\u00a0Jahren in Rente, ehemals Meister im Gartenbau.</p>\n                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">\n                      <p>Grunds\u00e4tzlich ist meine Einstellung zu modernen technischen Ger\u00e4ten zweigeteilt. Irgendwann w\u00e4hrend der letzten 30\u00a0Jahre habe ich aus Zeitmangel den Anschluss verloren. Andererseits finde ich den st\u00e4ndigen Umgang mit diesen Ger\u00e4ten sehr st\u00f6rend und kommunikationssch\u00e4digend.</p>\n                    </div></blockquote>\n                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec45\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Peter machte eine Ausbildung im Gartenbau mit anschlie\u00dfender Meisterpr\u00fcfung. Bis zu seiner Rente arbeitete er in derselben Firma und war stets vollkommen zufrieden damit. Peter und seine Frau wohnen in einem selbst gebauten Haus auf dem Land. Sie lebten fr\u00fcher beide in der Stadt, doch es war schon immer Peters Traum in einem Eigenheim zu leben. Die beiden haben eine Tochter, die sie mit den Enkeln unregelm\u00e4\u00dfig besucht. Die Enkel gehen noch zur Schule.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec46\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Peter leidet an leichtem \u00dcbergewicht und hatte schon zwei Herzinfarkte. Die von seinem Arzt empfohlenen gesundheitlichen Ma\u00dfnahmen versteht er gut. Sein \u00dcbergewicht st\u00f6rt ihn pers\u00f6nlich, er darf jedoch aufgrund der Herzinfarkte und seines Alters nur leichten Sport machen. Generell versucht er einen gesunden Lebensstil zu pflegen, um weitere Herzinfarkte zu vermeiden und ist dar\u00fcber hinaus sehr vorsichtig.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec47\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>Peter hat in seiner Vergangenheit bei gesundheitsbezogenen Fragestellungen schlechte Erfahrungen mit Ratschl\u00e4gen von Freunden und Familie gemacht. Darum ist er, was das angeht, vorsichtiger geworden. Er glaubt nicht, dass sein Umfeld gut \u00fcber gesundheitsbezogene Themen informiert ist, und spricht nicht gerne mit seinen Mitmenschen dar\u00fcber. Au\u00dferdem empfindet er es als schwierig Abrechnungen medizinischer Behandlungen zu verstehen und wei\u00df oft nicht, in welcher Wechselwirkung seine Medikamente zueinanderstehen. Gesundheitsbezogene Themen interessieren ihn nur m\u00e4\u00dfig, da er findet, dass sie bereits gen\u00fcgend Platz im Leben einnehmen. Meistens liest er sich Informationen zum Thema Gesundheit in Zeitschriften oder dem Internet durch oder schaut diese beil\u00e4ufig im Fernsehen an. Die Einsch\u00e4tzung der Glaubw\u00fcrdigkeit von Informationen unterschiedlicher Medien empfindet er als schwierig. Fachkundiges Feedback zu gesundheitlicher Beeinflussung durch seinen Lebensstil \u00fcberl\u00e4sst er lieber einem Arzt.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec48\">Einstellung zu technischen Ger\u00e4ten</h4><p>Peter und seine Frau verf\u00fcgen \u00fcber einen Desktop-PC. Den Ersten haben sie sich vor circa\u00a017\u00a0Jahren angeschafft. Anschaffungsgrund war damals der Wunsch seiner Frau. Sie nutzt ihn nach wie vor am h\u00e4ufigsten. Peter selbst nutzt den Computer selten und braucht ihn eigentlich nicht in seinem Alltag. Relevante Updates und Installationen nehmen in der Regel seine Tochter oder Frau vor. Dar\u00fcber hinaus hat Peter ein altes Modell eines Mobiltelefons. Das Erste hat er sich ebenfalls vor 17\u00a0Jahren angeschafft, da es aufgrund seines Berufs erforderlich wurde. Diesen Typ von Mobiltelefon hat er auch nachfolgend immer erworben, auch wenn das exakte Modell nicht mehr produziert wird.</p><p>Apps und Smartphones h\u00e4lt er f\u00fcr unsinnig und kann in seinem Leben gut darauf verzichten. Den Desktop-PC nutzt er in Ausnahmef\u00e4llen auch f\u00fcr das Verfassen von Briefen oder Mails. Ganz selten liest er dort Nachrichten, recherchiert oder spielt kleine auf dem Desktop vorinstallierte Kartenspiele. Ansonsten nutzt er eher die klassischen Medien. Grunds\u00e4tzlich hat Peter gr\u00f6\u00dfere Probleme mit dem Umgang von technischen Produkten. Mit Touch-Technologien, wie beispielsweise bei Smartphones, kann er nur schwer umgehen und mag diese deswegen auch nicht besonders. Selbst der Umgang mit einer Computer-Maus bereitet ihm manchmal Schwierigkeiten. Er ist nicht sehr neugierig bei technischen Neuentwicklungen und entsprechend schwer f\u00e4llt ihm dessen Benutzung. Insbesondere bei neuen Ger\u00e4ten hat er Angst diese nicht bedienen zu k\u00f6nnen.</p></div></div></section><section data-title=\"Rights and permissions\"><div class=\"c-article-section\" id=\"rightslink-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"rightslink\">Rights and permissions</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"rightslink-content\">\n                <p><b>Open Access</b>  Dieser Artikel wird unter der Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz (<a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de\" rel=\"license\" itemprop=\"license\">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de</a>) ver\u00f6ffentlicht, welche die Nutzung, Vervielf\u00e4ltigung, Bearbeitung, Verbreitung und Wiedergabe in jeglichem Medium und Format erlaubt, sofern Sie den/die urspr\u00fcnglichen Autor(en) und die Quelle ordnungsgem\u00e4\u00df nennen, einen Link zur Creative Commons Lizenz beif\u00fcgen und angeben, ob \u00c4nderungen vorgenommen wurden.</p>\n              <p class=\"c-article-rights\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"view rights and permissions\" data-track-label=\"link\" href=\"https://s100.copyright.com/AppDispatchServlet?title=Datenbasierte%20Personas%20%C3%A4lterer%20Endbenutzer%20f%C3%BCr%20die%20zielgruppenspezifische%20Entwicklung%20innovativer%20Informations-%20und%20Kommunikationssysteme%20im%20Gesundheitssektor&amp;author=Katharina%20Sch%C3%A4fer%20M.A.%20et%20al&amp;contentID=10.1007%2Fs41449-019-00150-5&amp;copyright=The%20Author%28s%29&amp;publication=0340-2444&amp;publicationDate=2019-04-02&amp;publisherName=SpringerNature&amp;orderBeanReset=true&amp;oa=CC%20BY\">Reprints and Permissions</a></p></div></div></section><section aria-labelledby=\"article-info\" data-title=\"About this article\"><div class=\"c-article-section\" id=\"article-info-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"article-info\">About this article</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"article-info-content\"><div class=\"c-bibliographic-information\"><div class=\"u-hide-print c-bibliographic-information__column c-bibliographic-information__column--border\"><a data-crossmark=\"10.1007/s41449-019-00150-5\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\" href=\"https://crossmark.crossref.org/dialog/?doi=10.1007/s41449-019-00150-5\" data-track=\"click\" data-track-action=\"Click Crossmark\" data-track-label=\"link\" data-test=\"crossmark\"><img width=\"57\" height=\"81\" alt=\"Verify currency and authenticity via CrossMark\" src=\"data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyBoZWlnaHQ9IjgxIiB3aWR0aD0iNTciIHhtbG5zPSJodHRwOi8vd3d3LnczLm9yZy8yMDAwL3N2ZyI+PGcgZmlsbD0ibm9uZSIgZmlsbC1ydWxlPSJldmVub2RkIj48cGF0aCBkPSJtMTcuMzUgMzUuNDUgMjEuMy0xNC4ydi0xNy4wM2gtMjEuMyIgZmlsbD0iIzk4OTg5OCIvPjxwYXRoIGQ9Im0zOC42NSAzNS40NS0yMS4zLTE0LjJ2LTE3LjAzaDIxLjMiIGZpbGw9IiM3NDc0NzQiLz48cGF0aCBkPSJtMjggLjVjLTEyLjk4IDAtMjMuNSAxMC41Mi0yMy41IDIzLjVzMTAuNTIgMjMuNSAyMy41IDIzLjUgMjMuNS0xMC41MiAyMy41LTIzLjVjMC02LjIzLTIuNDgtMTIuMjEtNi44OC0xNi42Mi00LjQxLTQuNC0xMC4zOS02Ljg4LTE2LjYyLTYuODh6bTAgNDEuMjVjLTkuOCAwLTE3Ljc1LTcuOTUtMTcuNzUtMTcuNzVzNy45NS0xNy43NSAxNy43NS0xNy43NSAxNy43NSA3Ljk1IDE3Ljc1IDE3Ljc1YzAgNC43MS0xLjg3IDkuMjItNS4yIDEyLjU1cy03Ljg0IDUuMi0xMi41NSA1LjJ6IiBmaWxsPSIjNTM1MzUzIi8+PHBhdGggZD0ibTQxIDM2Yy01LjgxIDYuMjMtMTUuMjMgNy40NS0yMi40MyAyLjktNy4yMS00LjU1LTEwLjE2LTEzLjU3LTcuMDMtMjEuNWwtNC45Mi0zLjExYy00Ljk1IDEwLjctMS4xOSAyMy40MiA4Ljc4IDI5LjcxIDkuOTcgNi4zIDIzLjA3IDQuMjIgMzAuNi00Ljg2eiIgZmlsbD0iIzljOWM5YyIvPjxwYXRoIGQ9Im0uMiA1OC40NWMwLS43NS4xMS0xLjQyLjMzLTIuMDFzLjUyLTEuMDkuOTEtMS41Yy4zOC0uNDEuODMtLjczIDEuMzQtLjk0LjUxLS4yMiAxLjA2LS4zMiAxLjY1LS4zMi41NiAwIDEuMDYuMTEgMS41MS4zNS40NC4yMy44MS41IDEuMS44MWwtLjkxIDEuMDFjLS4yNC0uMjQtLjQ5LS40Mi0uNzUtLjU2LS4yNy0uMTMtLjU4LS4yLS45My0uMi0uMzkgMC0uNzMuMDgtMS4wNS4yMy0uMzEuMTYtLjU4LjM3LS44MS42Ni0uMjMuMjgtLjQxLjYzLS41MyAxLjA0LS4xMy40MS0uMTkuODgtLjE5IDEuMzkgMCAxLjA0LjIzIDEuODYuNjggMi40Ni40NS41OSAxLjA2Ljg4IDEuODQuODguNDEgMCAuNzctLjA3IDEuMDctLjIzcy41OS0uMzkuODUtLjY4bC45MSAxYy0uMzguNDMtLjguNzYtMS4yOC45OS0uNDcuMjItMSAuMzQtMS41OC4zNC0uNTkgMC0xLjEzLS4xLTEuNjQtLjMxLS41LS4yLS45NC0uNTEtMS4zMS0uOTEtLjM4LS40LS42Ny0uOS0uODgtMS40OC0uMjItLjU5LS4zMy0xLjI2LS4zMy0yLjAyem04LjQtNS4zM2gxLjYxdjIuNTRsLS4wNSAxLjMzYy4yOS0uMjcuNjEtLjUxLjk2LS43MnMuNzYtLjMxIDEuMjQtLjMxYy43MyAwIDEuMjcuMjMgMS42MS43MS4zMy40Ny41IDEuMTQuNSAyLjAydjQuMzFoLTEuNjF2LTQuMWMwLS41Ny0uMDgtLjk3LS4yNS0xLjIxLS4xNy0uMjMtLjQ1LS4zNS0uODMtLjM1LS4zIDAtLjU2LjA4LS43OS4yMi0uMjMuMTUtLjQ5LjM2LS43OC42NHY0LjhoLTEuNjF6bTcuMzcgNi40NWMwLS41Ni4wOS0xLjA2LjI2LTEuNTEuMTgtLjQ1LjQyLS44My43MS0xLjE0LjI5LS4zLjYzLS41NCAxLjAxLS43MS4zOS0uMTcuNzgtLjI1IDEuMTgtLjI1LjQ3IDAgLjg4LjA4IDEuMjMuMjQuMzYuMTYuNjUuMzguODkuNjdzLjQyLjYzLjU0IDEuMDNjLjEyLjQxLjE4Ljg0LjE4IDEuMzIgMCAuMzItLjAyLjU3LS4wNy43NmgtNC4zNmMuMDcuNjIuMjkgMS4xLjY1IDEuNDQuMzYuMzMuODIuNSAxLjM4LjUuMjkgMCAuNTctLjA0LjgzLS4xM3MuNTEtLjIxLjc2LS4zN2wuNTUgMS4wMWMtLjMzLjIxLS42OS4zOS0xLjA5LjUzLS40MS4xNC0uODMuMjEtMS4yNi4yMS0uNDggMC0uOTItLjA4LTEuMzQtLjI1LS40MS0uMTYtLjc2LS40LTEuMDctLjctLjMxLS4zMS0uNTUtLjY5LS43Mi0xLjEzLS4xOC0uNDQtLjI2LS45NS0uMjYtMS41MnptNC42LS42MmMwLS41NS0uMTEtLjk4LS4zNC0xLjI4LS4yMy0uMzEtLjU4LS40Ny0xLjA2LS40Ny0uNDEgMC0uNzcuMTUtMS4wNy40NS0uMzEuMjktLjUuNzMtLjU4IDEuM3ptMi41LjYyYzAtLjU3LjA5LTEuMDguMjgtMS41My4xOC0uNDQuNDMtLjgyLjc1LTEuMTNzLjY5LS41NCAxLjEtLjcxYy40Mi0uMTYuODUtLjI0IDEuMzEtLjI0LjQ1IDAgLjg0LjA4IDEuMTcuMjNzLjYxLjM0Ljg1LjU3bC0uNzcgMS4wMmMtLjE5LS4xNi0uMzgtLjI4LS41Ni0uMzctLjE5LS4wOS0uMzktLjE0LS42MS0uMTQtLjU2IDAtMS4wMS4yMS0xLjM1LjYzLS4zNS40MS0uNTIuOTctLjUyIDEuNjcgMCAuNjkuMTcgMS4yNC41MSAxLjY2LjM0LjQxLjc4LjYyIDEuMzIuNjIuMjggMCAuNTQtLjA2Ljc4LS4xNy4yNC0uMTIuNDUtLjI2LjY0LS40MmwuNjcgMS4wM2MtLjMzLjI5LS42OS41MS0xLjA4LjY1LS4zOS4xNS0uNzguMjMtMS4xOC4yMy0uNDYgMC0uOS0uMDgtMS4zMS0uMjQtLjQtLjE2LS43NS0uMzktMS4wNS0uN3MtLjUzLS42OS0uNy0xLjEzYy0uMTctLjQ1LS4yNS0uOTYtLjI1LTEuNTN6bTYuOTEtNi40NWgxLjU4djYuMTdoLjA1bDIuNTQtMy4xNmgxLjc3bC0yLjM1IDIuOCAyLjU5IDQuMDdoLTEuNzVsLTEuNzctMi45OC0xLjA4IDEuMjN2MS43NWgtMS41OHptMTMuNjkgMS4yN2MtLjI1LS4xMS0uNS0uMTctLjc1LS4xNy0uNTggMC0uODcuMzktLjg3IDEuMTZ2Ljc1aDEuMzR2MS4yN2gtMS4zNHY1LjZoLTEuNjF2LTUuNmgtLjkydi0xLjJsLjkyLS4wN3YtLjcyYzAtLjM1LjA0LS42OC4xMy0uOTguMDgtLjMxLjIxLS41Ny40LS43OXMuNDItLjM5LjcxLS41MWMuMjgtLjEyLjYzLS4xOCAxLjA0LS4xOC4yNCAwIC40OC4wMi42OS4wNy4yMi4wNS40MS4xLjU3LjE3em0uNDggNS4xOGMwLS41Ny4wOS0xLjA4LjI3LTEuNTMuMTctLjQ0LjQxLS44Mi43Mi0xLjEzLjMtLjMxLjY1LS41NCAxLjA0LS43MS4zOS0uMTYuOC0uMjQgMS4yMy0uMjRzLjg0LjA4IDEuMjQuMjRjLjQuMTcuNzQuNCAxLjA0Ljcxcy41NC42OS43MiAxLjEzYy4xOS40NS4yOC45Ni4yOCAxLjUzcy0uMDkgMS4wOC0uMjggMS41M2MtLjE4LjQ0LS40Mi44Mi0uNzIgMS4xM3MtLjY0LjU0LTEuMDQuNy0uODEuMjQtMS4yNC4yNC0uODQtLjA4LTEuMjMtLjI0LS43NC0uMzktMS4wNC0uN2MtLjMxLS4zMS0uNTUtLjY5LS43Mi0xLjEzLS4xOC0uNDUtLjI3LS45Ni0uMjctMS41M3ptMS42NSAwYzAgLjY5LjE0IDEuMjQuNDMgMS42Ni4yOC40MS42OC42MiAxLjE4LjYyLjUxIDAgLjktLjIxIDEuMTktLjYyLjI5LS40Mi40NC0uOTcuNDQtMS42NiAwLS43LS4xNS0xLjI2LS40NC0xLjY3LS4yOS0uNDItLjY4LS42My0xLjE5LS42My0uNSAwLS45LjIxLTEuMTguNjMtLjI5LjQxLS40My45Ny0uNDMgMS42N3ptNi40OC0zLjQ0aDEuMzNsLjEyIDEuMjFoLjA1Yy4yNC0uNDQuNTQtLjc5Ljg4LTEuMDIuMzUtLjI0LjctLjM2IDEuMDctLjM2LjMyIDAgLjU5LjA1Ljc4LjE0bC0uMjggMS40LS4zMy0uMDljLS4xMS0uMDEtLjIzLS4wMi0uMzgtLjAyLS4yNyAwLS41Ni4xLS44Ni4zMXMtLjU1LjU4LS43NyAxLjF2NC4yaC0xLjYxem0tNDcuODcgMTVoMS42MXY0LjFjMCAuNTcuMDguOTcuMjUgMS4yLjE3LjI0LjQ0LjM1LjgxLjM1LjMgMCAuNTctLjA3LjgtLjIyLjIyLS4xNS40Ny0uMzkuNzMtLjczdi00LjdoMS42MXY2Ljg3aC0xLjMybC0uMTItMS4wMWgtLjA0Yy0uMy4zNi0uNjMuNjQtLjk4Ljg2LS4zNS4yMS0uNzYuMzItMS4yNC4zMi0uNzMgMC0xLjI3LS4yNC0xLjYxLS43MS0uMzMtLjQ3LS41LTEuMTQtLjUtMi4wMnptOS40NiA3LjQzdjIuMTZoLTEuNjF2LTkuNTloMS4zM2wuMTIuNzJoLjA1Yy4yOS0uMjQuNjEtLjQ1Ljk3LS42My4zNS0uMTcuNzItLjI2IDEuMS0uMjYuNDMgMCAuODEuMDggMS4xNS4yNC4zMy4xNy42MS40Ljg0LjcxLjI0LjMxLjQxLjY4LjUzIDEuMTEuMTMuNDIuMTkuOTEuMTkgMS40NCAwIC41OS0uMDkgMS4xMS0uMjUgMS41Ny0uMTYuNDctLjM4Ljg1LS42NSAxLjE2LS4yNy4zMi0uNTguNTYtLjk0LjczLS4zNS4xNi0uNzIuMjUtMS4xLjI1LS4zIDAtLjYtLjA3LS45LS4ycy0uNTktLjMxLS44Ny0uNTZ6bTAtMi4zYy4yNi4yMi41LjM3LjczLjQ1LjI0LjA5LjQ2LjEzLjY2LjEzLjQ2IDAgLjg0LS4yIDEuMTUtLjYuMzEtLjM5LjQ2LS45OC40Ni0xLjc3IDAtLjY5LS4xMi0xLjIyLS4zNS0xLjYxLS4yMy0uMzgtLjYxLS41Ny0xLjEzLS41Ny0uNDkgMC0uOTkuMjYtMS41Mi43N3ptNS44Ny0xLjY5YzAtLjU2LjA4LTEuMDYuMjUtMS41MS4xNi0uNDUuMzctLjgzLjY1LTEuMTQuMjctLjMuNTgtLjU0LjkzLS43MXMuNzEtLjI1IDEuMDgtLjI1Yy4zOSAwIC43My4wNyAxIC4yLjI3LjE0LjU0LjMyLjgxLjU1bC0uMDYtMS4xdi0yLjQ5aDEuNjF2OS44OGgtMS4zM2wtLjExLS43NGgtLjA2Yy0uMjUuMjUtLjU0LjQ2LS44OC42NC0uMzMuMTgtLjY5LjI3LTEuMDYuMjctLjg3IDAtMS41Ni0uMzItMi4wNy0uOTVzLS43Ni0xLjUxLS43Ni0yLjY1em0xLjY3LS4wMWMwIC43NC4xMyAxLjMxLjQgMS43LjI2LjM4LjY1LjU4IDEuMTUuNTguNTEgMCAuOTktLjI2IDEuNDQtLjc3di0zLjIxYy0uMjQtLjIxLS40OC0uMzYtLjctLjQ1LS4yMy0uMDgtLjQ2LS4xMi0uNy0uMTItLjQ1IDAtLjgyLjE5LTEuMTMuNTktLjMxLjM5LS40Ni45NS0uNDYgMS42OHptNi4zNSAxLjU5YzAtLjczLjMyLTEuMy45Ny0xLjcxLjY0LS40IDEuNjctLjY4IDMuMDgtLjg0IDAtLjE3LS4wMi0uMzQtLjA3LS41MS0uMDUtLjE2LS4xMi0uMy0uMjItLjQzcy0uMjItLjIyLS4zOC0uM2MtLjE1LS4wNi0uMzQtLjEtLjU4LS4xLS4zNCAwLS42OC4wNy0xIC4ycy0uNjMuMjktLjkzLjQ3bC0uNTktMS4wOGMuMzktLjI0LjgxLS40NSAxLjI4LS42My40Ny0uMTcuOTktLjI2IDEuNTQtLjI2Ljg2IDAgMS41MS4yNSAxLjkzLjc2cy42MyAxLjI1LjYzIDIuMjF2NC4wN2gtMS4zMmwtLjEyLS43NmgtLjA1Yy0uMy4yNy0uNjMuNDgtLjk4LjY2cy0uNzMuMjctMS4xNC4yN2MtLjYxIDAtMS4xLS4xOS0xLjQ4LS41Ni0uMzgtLjM2LS41Ny0uODUtLjU3LTEuNDZ6bTEuNTctLjEyYzAgLjMuMDkuNTMuMjcuNjcuMTkuMTQuNDIuMjEuNzEuMjEuMjggMCAuNTQtLjA3Ljc3LS4ycy40OC0uMzEuNzMtLjU2di0xLjU0Yy0uNDcuMDYtLjg2LjEzLTEuMTguMjMtLjMxLjA5LS41Ny4xOS0uNzYuMzFzLS4zMy4yNS0uNDEuNGMtLjA5LjE1LS4xMy4zMS0uMTMuNDh6bTYuMjktMy42M2gtLjk4di0xLjJsMS4wNi0uMDcuMi0xLjg4aDEuMzR2MS44OGgxLjc1djEuMjdoLTEuNzV2My4yOGMwIC44LjMyIDEuMi45NyAxLjIuMTIgMCAuMjQtLjAxLjM3LS4wNC4xMi0uMDMuMjQtLjA3LjM0LS4xMWwuMjggMS4xOWMtLjE5LjA2LS40LjEyLS42NC4xNy0uMjMuMDUtLjQ5LjA4LS43Ni4wOC0uNCAwLS43NC0uMDYtMS4wMi0uMTgtLjI3LS4xMy0uNDktLjMtLjY3LS41Mi0uMTctLjIxLS4zLS40OC0uMzctLjc4LS4wOC0uMy0uMTItLjY0LS4xMi0xLjAxem00LjM2IDIuMTdjMC0uNTYuMDktMS4wNi4yNy0xLjUxcy40MS0uODMuNzEtMS4xNGMuMjktLjMuNjMtLjU0IDEuMDEtLjcxLjM5LS4xNy43OC0uMjUgMS4xOC0uMjUuNDcgMCAuODguMDggMS4yMy4yNC4zNi4xNi42NS4zOC44OS42N3MuNDIuNjMuNTQgMS4wM2MuMTIuNDEuMTguODQuMTggMS4zMiAwIC4zMi0uMDIuNTctLjA3Ljc2aC00LjM3Yy4wOC42Mi4yOSAxLjEuNjUgMS40NC4zNi4zMy44Mi41IDEuMzguNS4zIDAgLjU4LS4wNC44NC0uMTMuMjUtLjA5LjUxLS4yMS43Ni0uMzdsLjU0IDEuMDFjLS4zMi4yMS0uNjkuMzktMS4wOS41M3MtLjgyLjIxLTEuMjYuMjFjLS40NyAwLS45Mi0uMDgtMS4zMy0uMjUtLjQxLS4xNi0uNzctLjQtMS4wOC0uNy0uMy0uMzEtLjU0LS42OS0uNzItMS4xMy0uMTctLjQ0LS4yNi0uOTUtLjI2LTEuNTJ6bTQuNjEtLjYyYzAtLjU1LS4xMS0uOTgtLjM0LTEuMjgtLjIzLS4zMS0uNTgtLjQ3LTEuMDYtLjQ3LS40MSAwLS43Ny4xNS0xLjA4LjQ1LS4zMS4yOS0uNS43My0uNTcgMS4zem0zLjAxIDIuMjNjLjMxLjI0LjYxLjQzLjkyLjU3LjMuMTMuNjMuMi45OC4yLjM4IDAgLjY1LS4wOC44My0uMjNzLjI3LS4zNS4yNy0uNmMwLS4xNC0uMDUtLjI2LS4xMy0uMzctLjA4LS4xLS4yLS4yLS4zNC0uMjgtLjE0LS4wOS0uMjktLjE2LS40Ny0uMjNsLS41My0uMjJjLS4yMy0uMDktLjQ2LS4xOC0uNjktLjMtLjIzLS4xMS0uNDQtLjI0LS42Mi0uNHMtLjMzLS4zNS0uNDUtLjU1Yy0uMTItLjIxLS4xOC0uNDYtLjE4LS43NSAwLS42MS4yMy0xLjEuNjgtMS40OS40NC0uMzggMS4wNi0uNTcgMS44My0uNTcuNDggMCAuOTEuMDggMS4yOS4yNXMuNzEuMzYuOTkuNTdsLS43NC45OGMtLjI0LS4xNy0uNDktLjMyLS43My0uNDItLjI1LS4xMS0uNTEtLjE2LS43OC0uMTYtLjM1IDAtLjYuMDctLjc2LjIxLS4xNy4xNS0uMjUuMzMtLjI1LjU0IDAgLjE0LjA0LjI2LjEyLjM2cy4xOC4xOC4zMS4yNmMuMTQuMDcuMjkuMTQuNDYuMjFsLjU0LjE5Yy4yMy4wOS40Ny4xOC43LjI5cy40NC4yNC42NC40Yy4xOS4xNi4zNC4zNS40Ni41OC4xMS4yMy4xNy41LjE3LjgyIDAgLjMtLjA2LjU4LS4xNy44My0uMTIuMjYtLjI5LjQ4LS41MS42OC0uMjMuMTktLjUxLjM0LS44NC40NS0uMzQuMTEtLjcyLjE3LTEuMTUuMTctLjQ4IDAtLjk1LS4wOS0xLjQxLS4yNy0uNDYtLjE5LS44Ni0uNDEtMS4yLS42OHoiIGZpbGw9IiM1MzUzNTMiLz48L2c+PC9zdmc+\" /></a></div><div class=\"c-bibliographic-information__column\"><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"citeas\">Cite this article</h3><p class=\"c-bibliographic-information__citation\">Sch\u00e4fer, K., Mertens, A., Rasche, P. <i>et al.</i> Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor.\n                    <i>Z. Arb. Wiss.</i> <b>73, </b>177\u2013192 (2019). https://doi.org/10.1007/s41449-019-00150-5</p><p class=\"c-bibliographic-information__download-citation u-hide-print\"><a data-test=\"citation-link\" data-track=\"click\" data-track-action=\"download article citation\" data-track-label=\"link\" data-track-external=\"\" href=\"https://citation-needed.springer.com/v2/references/10.1007/s41449-019-00150-5?format=refman&amp;flavour=citation\">Download citation<svg width=\"16\" height=\"16\" focusable=\"false\" role=\"img\" aria-hidden=\"true\" class=\"u-icon\"><use xmlns:xlink=\"http://www.w3.org/1999/xlink\" xlink:href=\"#global-icon-download\"></use></svg></a></p><ul class=\"c-bibliographic-information__list\" data-test=\"publication-history\"><li class=\"c-bibliographic-information__list-item\"><p>Published<span class=\"u-hide\">: </span><span class=\"c-bibliographic-information__value\"><time datetime=\"2019-04-02\">02 April 2019</time></span></p></li><li class=\"c-bibliographic-information__list-item\"><p>Issue Date<span class=\"u-hide\">: </span><span class=\"c-bibliographic-information__value\"><time datetime=\"2019-06-01\">01 June 2019</time></span></p></li><li class=\"c-bibliographic-information__list-item c-bibliographic-information__list-item--doi\"><p><abbr title=\"Digital Object Identifier\">DOI</abbr><span class=\"u-hide\">: </span><span class=\"c-bibliographic-information__value\"><a href=\"https://doi.org/10.1007/s41449-019-00150-5\" data-track=\"click\" data-track-action=\"view doi\" data-track-label=\"link\">https://doi.org/10.1007/s41449-019-00150-5</a></span></p></li></ul><div data-component=\"share-box\"><div class=\"c-article-share-box u-display-none\" hidden=\"\"><h3 class=\"c-article__sub-heading\">Share this article</h3><p class=\"c-article-share-box__description\">Anyone you share the following link with will be able to read this content:</p><button class=\"js-get-share-url c-article-share-box__button\" id=\"get-share-url\" data-track=\"click\" data-track-label=\"button\" data-track-external=\"\" data-track-action=\"get shareable link\">Get shareable link</button><div class=\"js-no-share-url-container u-display-none\" hidden=\"\"><p class=\"js-c-article-share-box__no-sharelink-info c-article-share-box__no-sharelink-info\">Sorry, a shareable link is not currently available for this article.</p></div><div class=\"js-share-url-container u-display-none\" hidden=\"\"><p class=\"js-share-url c-article-share-box__only-read-input\" id=\"share-url\" data-track=\"click\" data-track-label=\"button\" data-track-action=\"select share url\"></p><button class=\"js-copy-share-url c-article-share-box__button--link-like\" id=\"copy-share-url\" data-track=\"click\" data-track-label=\"button\" data-track-action=\"copy share url\" data-track-external=\"\">Copy to clipboard</button></div><p class=\"js-c-article-share-box__additional-info c-article-share-box__additional-info\">\n                            Provided by the Springer Nature SharedIt content-sharing initiative\n                        </p></div></div><h3 class=\"c-article__sub-heading\">Schl\u00fcsselw\u00f6rter</h3><ul class=\"c-article-subject-list\"><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">Personas</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">IKT-Technologien</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">\u00c4ltere Benutzer</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">Gesundheit</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">Produktentwicklung</span></li></ul><h3 class=\"c-article__sub-heading\">Keywords</h3><ul class=\"c-article-subject-list\"><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">Personas</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">ICT</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">eldery users</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">product development</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">requirements engineering</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">system design</span></li></ul><div data-component=\"article-info-list\"></div></div></div></div></div></section>\n                </div>\n            </article>\n        </main>\n\n        <div class=\"c-article-extras u-text-sm u-hide-print\" id=\"sidebar\" data-container-type=\"reading-companion\" data-track-component=\"reading companion\">\n            <aside>\n                <div data-test=\"download-article-link-wrapper\">\n                    \n    <div class=\"c-pdf-download u-clear-both\">\n        <a href=\"https://link.springer.com/content/pdf/10.1007/s41449-019-00150-5.pdf\" class=\"c-pdf-download__link\" data-article-pdf=\"true\" data-readcube-pdf-url=\"true\" data-test=\"pdf-link\" data-draft-ignore=\"true\" data-track=\"click\" data-track-action=\"download pdf\" data-track-label=\"button\" data-track-external>\n            \n                <span>Download PDF</span>\n                <svg aria-hidden=\"true\" focusable=\"false\" width=\"16\" height=\"16\" class=\"u-icon\"><use xlink:href=\"#global-icon-download\"/></svg>\n            \n        </a>\n    </div>\n\n                </div>\n\n                <div data-test=\"collections\">\n                    \n    \n\n                </div>\n\n                <div data-test=\"editorial-summary\">\n                    \n                </div>\n\n                <div class=\"c-reading-companion\">\n                    <div class=\"c-reading-companion__sticky\" data-component=\"reading-companion-sticky\" data-test=\"reading-companion-sticky\">\n                        \n\n                        <div class=\"c-reading-companion__panel c-reading-companion__sections c-reading-companion__panel--active\" id=\"tabpanel-sections\">\n                            <div class=\"u-mt-16\" data-component-mpu>\n    <aside class=\"c-ad c-ad--300x250\">\n        <div class=\"c-ad__inner\">\n            <p class=\"c-ad__label\">Advertisement</p>\n            <div id=\"div-gpt-ad-MPU1\" data-pa11y-ignore data-gpt data-gpt-unitpath=\"/270604982/springerlink/41449/article\" data-gpt-sizes=\"300x250\" data-gpt-targeting=\"pos=MPU1;articleid=s41449-019-00150-5;\"></div>\n        </div>\n    </aside>\n</div>\n\n                        </div>\n                        <div class=\"c-reading-companion__panel c-reading-companion__figures c-reading-companion__panel--full-width\" id=\"tabpanel-figures\"></div>\n                        <div class=\"c-reading-companion__panel c-reading-companion__references c-reading-companion__panel--full-width\" id=\"tabpanel-references\"></div>\n                    </div>\n                </div>\n            </aside>\n        </div>\n    </div>\n\n    \n    <script src=\"/.cdn-rum/performance.js\" async></script>\n\n    \n        <script>\n            \n        </script>\n    \n\n\n        \n    <footer class=\"app-footer\" role=\"contentinfo\" data-test=\"springerlink-footer\">\n        <div class=\"app-footer__aside-wrapper u-hide-print\">\n            <div class=\"app-footer__container\">\n                <p class=\"app-footer__strapline\">Over 10 million scientific documents at your fingertips</p>\n                \n                    <div class=\"app-footer__edition\" data-component=\"SV.EditionSwitcher\">\n                        <span class=\"u-visually-hidden\" data-role=\"button-dropdown__title\" data-btn-text=\"Switch between Academic & Corporate Edition\">Switch Edition</span>\n                        <ul class=\"app-footer-edition-list\" data-role=\"button-dropdown__content\" data-test=\"footer-edition-switcher-list\">\n                            <li class=\"selected\">\n                                <a data-test=\"footer-academic-link\"\n                                   href=\"/siteEdition/link\"\n                                   id=\"siteedition-academic-link\">Academic Edition</a>\n                            </li>\n                            <li>\n                                <a data-test=\"footer-corporate-link\"\n                                   href=\"/siteEdition/rd\"\n                                   id=\"siteedition-corporate-link\">Corporate Edition</a>\n                            </li>\n                        </ul>\n                    </div>\n                \n            </div>\n        </div>\n        <div class=\"app-footer__container\">\n            <ul class=\"app-footer__nav u-hide-print\">\n                <li><a href=\"/\">Home</a></li>\n                <li><a href=\"/impressum\">Impressum</a></li>\n                <li><a href=\"/termsandconditions\">Legal information</a></li>\n                <li><a href=\"/privacystatement\">Privacy statement</a></li>\n                <li><a href=\"https://www.springernature.com/ccpa\">California Privacy Statement</a></li>\n                <li><a href=\"/cookiepolicy\">How we use cookies</a></li>\n                \n                <li><a class=\"optanon-toggle-display\" data-cc-action=\"preferences\" href=\"javascript:void(0);\">Manage cookies/Do not sell my data</a></li>\n                \n                <li><a href=\"/accessibility\">Accessibility</a></li>\n                <li><a href=\"https://support.springer.com/en/support/home\">FAQ</a></li>\n                <li><a id=\"contactus-footer-link\" href=\"https://support.springer.com/en/support/solutions/articles/6000206179-contacting-us\">Contact us</a></li>\n                <li><a href=\"https://www.springer.com/gp/shop/promo/affiliate/springer-nature\">Affiliate program</a></li>\n            </ul>\n            <div class=\"c-user-metadata\">\n    \n        <p class=\"c-user-metadata__item\">\n            <span data-test=\"footer-user-login-status\">Not logged in</span>\n            <span data-test=\"footer-user-ip\"> - 201.35.134.227</span>\n        </p>\n        <p class=\"c-user-metadata__item\" data-test=\"footer-business-partners\">\n            Not affiliated\n        </p>\n\n    \n</div>\n\n            <a class=\"app-footer__parent-logo\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\" href=\"//www.springernature.com\"  title=\"Go to Springer Nature\">\n                <span class=\"u-visually-hidden\">Springer Nature</span>\n                <svg width=\"125\" height=\"12\" focusable=\"false\" aria-hidden=\"true\">\n                    <image width=\"125\" height=\"12\" alt=\"Springer Nature logo\"\n                           src=/oscar-static/images/springerlink/png/springernature-60a72a849b.png\n                           xmlns:xlink=\"http://www.w3.org/1999/xlink\"\n                           xlink:href=/oscar-static/images/springerlink/svg/springernature-b88bf25ad4.svg>\n                    </image>\n                </svg>\n            </a>\n            <p class=\"app-footer__copyright\">&copy; 2021 Springer Nature Switzerland AG. Part of <a target=\"_blank\" rel=\"noopener\" href=\"//www.springernature.com\">Springer Nature</a>.</p>\n            \n        </div>\n        \n    <svg class=\"u-hide hide\">\n        <symbol id=\"global-icon-chevron-right\" viewBox=\"0 0 16 16\">\n            <path d=\"M7.782 7L5.3 4.518c-.393-.392-.4-1.022-.02-1.403a1.001 1.001 0 011.417 0l4.176 4.177a1.001 1.001 0 010 1.416l-4.176 4.177a.991.991 0 01-1.4.016 1 1 0 01.003-1.42L7.782 9l1.013-.998z\" fill-rule=\"evenodd\"/>\n        </symbol>\n        <symbol id=\"global-icon-download\" viewBox=\"0 0 16 16\">\n            <path d=\"M2 14c0-.556.449-1 1.002-1h9.996a.999.999 0 110 2H3.002A1.006 1.006 0 012 14zM9 2v6.8l2.482-2.482c.392-.392 1.022-.4 1.403-.02a1.001 1.001 0 010 1.417l-4.177 4.177a1.001 1.001 0 01-1.416 0L3.115 7.715a.991.991 0 01-.016-1.4 1 1 0 011.42.003L7 8.8V2c0-.55.444-.996 1-.996.552 0 1 .445 1 .996z\" fill-rule=\"evenodd\"/>\n        </symbol>\n        <symbol id=\"global-icon-email\" viewBox=\"0 0 18 18\">\n            <path d=\"M1.995 2h14.01A2 2 0 0118 4.006v9.988A2 2 0 0116.005 16H1.995A2 2 0 010 13.994V4.006A2 2 0 011.995 2zM1 13.994A1 1 0 001.995 15h14.01A1 1 0 0017 13.994V4.006A1 1 0 0016.005 3H1.995A1 1 0 001 4.006zM9 11L2 7V5.557l7 4 7-4V7z\" fill-rule=\"evenodd\"/>\n        </symbol>\n        <symbol id=\"global-icon-institution\" viewBox=\"0 0 18 18\">\n            <path d=\"M14 8a1 1 0 011 1v6h1.5a.5.5 0 01.5.5v.5h.5a.5.5 0 01.5.5V18H0v-1.5a.5.5 0 01.5-.5H1v-.5a.5.5 0 01.5-.5H3V9a1 1 0 112 0v6h8V9a1 1 0 011-1zM6 8l2 1v4l-2 1zm6 0v6l-2-1V9zM9.573.401l7.036 4.925A.92.92 0 0116.081 7H1.92a.92.92 0 01-.528-1.674L8.427.401a1 1 0 011.146 0zM9 2.441L5.345 5h7.31z\" fill-rule=\"evenodd\"/>\n        </symbol>\n        <symbol id=\"global-icon-search\" viewBox=\"0 0 22 22\">\n            <path fill-rule=\"evenodd\" d=\"M21.697 20.261a1.028 1.028 0 01.01 1.448 1.034 1.034 0 01-1.448-.01l-4.267-4.267A9.812 9.811 0 010 9.812a9.812 9.811 0 1117.43 6.182zM9.812 18.222A8.41 8.41 0 109.81 1.403a8.41 8.41 0 000 16.82z\"/>\n        </symbol>\n        <symbol id=\"icon-info\" viewBox=\"0 0 18 18\">\n            <path d=\"m9 0c4.9705627 0 9 4.02943725 9 9 0 4.9705627-4.0294373 9-9 9-4.97056275 0-9-4.0294373-9-9 0-4.97056275 4.02943725-9 9-9zm0 7h-1.5l-.11662113.00672773c-.49733868.05776511-.88337887.48043643-.88337887.99327227 0 .47338693.32893365.86994729.77070917.97358929l.1126697.01968298.11662113.00672773h.5v3h-.5l-.11662113.0067277c-.42082504.0488782-.76196299.3590206-.85696816.7639815l-.01968298.1126697-.00672773.1166211.00672773.1166211c.04887817.4208251.35902055.761963.76398144.8569682l.1126697.019683.11662113.0067277h3l.1166211-.0067277c.4973387-.0577651.8833789-.4804365.8833789-.9932723 0-.4733869-.3289337-.8699473-.7707092-.9735893l-.1126697-.019683-.1166211-.0067277h-.5v-4l-.00672773-.11662113c-.04887817-.42082504-.35902055-.76196299-.76398144-.85696816l-.1126697-.01968298zm0-3.25c-.69035594 0-1.25.55964406-1.25 1.25s.55964406 1.25 1.25 1.25 1.25-.55964406 1.25-1.25-.55964406-1.25-1.25-1.25z\" fill-rule=\"evenodd\"/>\n        </symbol>\n        <symbol id=\"icon-success\" viewBox=\"0 0 18 18\">\n            <path d=\"M9 0a9 9 0 110 18A9 9 0 019 0zm3.486 4.982l-4.718 5.506L5.14 8.465a.991.991 0 00-1.423.133 1.06 1.06 0 00.13 1.463l3.407 2.733a1 1 0 001.387-.133l5.385-6.334a1.06 1.06 0 00-.116-1.464.991.991 0 00-1.424.119z\" fill-rule=\"evenodd\"/>\n        </symbol>\n        <symbol id=\"icon-chevron-down\" viewBox=\"0 0 16 16\">\n            <path d=\"m5.58578644 3-3.29289322-3.29289322c-.39052429-.39052429-.39052429-1.02368927 0-1.41421356s1.02368927-.39052429 1.41421356 0l4 4c.39052429.39052429.39052429 1.02368927 0 1.41421356l-4 4c-.39052429.39052429-1.02368927.39052429-1.41421356 0s-.39052429-1.02368927 0-1.41421356z\" fill-rule=\"evenodd\" transform=\"matrix(0 1 -1 0 11 1)\"/>\n        </symbol>\n        <symbol id=\"icon-warning\" viewBox=\"0 0 18 18\">\n            <path d=\"m9 11.75c.69035594 0 1.25.5596441 1.25 1.25s-.55964406 1.25-1.25 1.25-1.25-.5596441-1.25-1.25.55964406-1.25 1.25-1.25zm.41320045-7.75c.55228475 0 1.00000005.44771525 1.00000005 1l-.0034543.08304548-.3333333 4c-.043191.51829212-.47645714.91695452-.99654578.91695452h-.15973424c-.52008864 0-.95335475-.3986624-.99654576-.91695452l-.33333333-4c-.04586475-.55037702.36312325-1.03372649.91350028-1.07959124l.04148683-.00259031zm-.41320045 14c-4.97056275 0-9-4.0294373-9-9 0-4.97056275 4.02943725-9 9-9 4.9705627 0 9 4.02943725 9 9 0 4.9705627-4.0294373 9-9 9z\" fill-rule=\"evenodd\"/>\n        </symbol>\n        <symbol id=\"icon-plus\" viewBox=\"0 0 16 16\">\n            <path d=\"m2.00087166 7h4.99912834v-4.99912834c0-.55276616.44386482-1.00087166 1-1.00087166.55228475 0 1 .44463086 1 1.00087166v4.99912834h4.9991283c.5527662 0 1.0008717.44386482 1.0008717 1 0 .55228475-.4446309 1-1.0008717 1h-4.9991283v4.9991283c0 .5527662-.44386482 1.0008717-1 1.0008717-.55228475 0-1-.4446309-1-1.0008717v-4.9991283h-4.99912834c-.55276616 0-1.00087166-.44386482-1.00087166-1 0-.55228475.44463086-1 1.00087166-1z\" fill-rule=\"evenodd\"/>\n        </symbol>\n        <symbol id=\"icon-minus\" viewBox=\"0 0 16 16\">\n            <path d=\"m2.00087166 7h11.99825664c.5527662 0 1.0008717.44386482 1.0008717 1 0 .55228475-.4446309 1-1.0008717 1h-11.99825664c-.55276616 0-1.00087166-.44386482-1.00087166-1 0-.55228475.44463086-1 1.00087166-1z\" fill-rule=\"evenodd\"/>\n        </symbol>\n    </svg>\n\n    </footer>\n\n\n\n    </div>\n    \n    \n</body>\n</html>\n", "response": ["GET /10.1007/s41449-019-00150-5 HTTP/1.1", "Host: link.springer.com", "User-Agent: PostmanRuntime/7.28.4", "Accept-Encoding: gzip, deflate", "Accept: */*", "Connection: keep-alive", "HTTP/1.1 302 Found", "Connection: keep-alive", "Content-Length: 0", "Cache-Control: max-age=0", "Expires: Tue, 30 Nov 2021 20:15:11 GMT", "Location: https://idp.springer.com/authorize?redirect_uri=https://link.springer.com/10.1007/s41449-019-00150-5&client_id=springerlink&response_type=cookie", "Server: Oscar Platform 0.352.0", "X-Environment: live", "X-Frame-Options: DENY", "X-Origin-Server: 00e6918d-0388-4178-5344-2d13", "X-Vcap-Request-Id: d8e9941e-1f28-4c5f-7eb3-cbb7d88ea35f", "Via: 1.1 google, 1.1 varnish", "X-Cdn-Origin: SNPaaS", "Accept-Ranges: bytes", "Date: Tue, 30 Nov 2021 20:15:11 GMT", "Age: 0", "X-Served-By: cache-247323b9-internal, cache-cgh11176-CGH", "X-Cache: MISS, MISS", "X-Cache-Hits: 0", "X-Timer: S1638303312.575898,VS0,VE217", "GET /authorize?redirect_uri=https://link.springer.com/10.1007/s41449-019-00150-5&client_id=springerlink&response_type=cookie HTTP/1.1", "Host: idp.springer.com", "User-Agent: PostmanRuntime/7.28.4", "Accept-Encoding: gzip, deflate", "Accept: */*", "Connection: keep-alive", "HTTP/1.1 302 Found", "Connection: keep-alive", "Content-Length: 0", "Cache-Control: no-cache, no-store, max-age=0, must-revalidate", "Expires: 0", "Location: https://idp.springer.com/transit?redirect_uri=https%3A%2F%2Flink.springer.com%2F10.1007%2Fs41449-019-00150-5&code=d0efbfef-0104-42ce-8ea7-a23e60d2495a", "Pragma: no-cache", "Set-Cookie: idp_session=sVERSION_111ec73ee-618b-4841-85b9-2e9cbab27a5f; Domain=.springer.com; Path=/; Secure; HttpOnly", "Set-Cookie: idp_session_http=hVERSION_1d9f4e29f-6bd0-4166-8d9f-4006b858861b; Domain=.springer.com; Path=/; HttpOnly", "Set-Cookie: idp_marker=f5b42cff-1f79-4e8f-887c-2a27e426973f; Domain=.springer.com; Path=/; Max-Age=315360000; HttpOnly", "Strict-Transport-Security: max-age=31536000 ; includeSubDomains", "X-B3-Spanid: 30363ef70a3658ff", "X-B3-Traceid: 30363ef70a3658ff", "X-Content-Type-Options: nosniff", "X-Frame-Options: DENY", "X-Vcap-Request-Id: 51e19aa6-484f-4071-7a11-7bbce2d294c2", "X-Xss-Protection: 1; mode=block", "Via: 1.1 google, 1.1 varnish", "X-Cdn-Origin: SNPaaS", "Accept-Ranges: bytes", "Date: Tue, 30 Nov 2021 20:15:12 GMT", "X-Served-By: cache-cgh11131-CGH", "X-Cache: MISS", "X-Cache-Hits: 0", "X-Timer: S1638303312.891762,VS0,VE207", "Vary: x-forwarded-proto", "GET /transit?redirect_uri=https%3A%2F%2Flink.springer.com%2F10.1007%2Fs41449-019-00150-5&code=d0efbfef-0104-42ce-8ea7-a23e60d2495a HTTP/1.1", "Host: idp.springer.com", "User-Agent: PostmanRuntime/7.28.4", "Accept-Encoding: gzip, deflate", "Accept: */*", "Connection: keep-alive", "Cookie: idp_session=sVERSION_111ec73ee-618b-4841-85b9-2e9cbab27a5f; idp_session_http=hVERSION_1d9f4e29f-6bd0-4166-8d9f-4006b858861b; idp_marker=f5b42cff-1f79-4e8f-887c-2a27e426973f", "HTTP/1.1 302 Found", "Connection: keep-alive", "Content-Length: 0", "Cache-Control: no-cache, no-store, max-age=0, must-revalidate", "Content-Language: en-US", "Expires: 0", "Location: https://link.springer.com/10.1007/s41449-019-00150-5", "Pragma: no-cache", "Strict-Transport-Security: max-age=31536000 ; includeSubDomains", "X-B3-Spanid: 0325d727a2996b47", "X-B3-Traceid: 0325d727a2996b47", "X-Content-Type-Options: nosniff", "X-Frame-Options: DENY", "X-Vcap-Request-Id: cd551249-8281-41d2-4dbc-5a38368f1395", "X-Xss-Protection: 1; mode=block", "Via: 1.1 google, 1.1 varnish", "X-Cdn-Origin: SNPaaS", "Accept-Ranges: bytes", "Date: Tue, 30 Nov 2021 20:15:12 GMT", "X-Served-By: cache-cgh11131-CGH", "X-Cache: MISS", "X-Cache-Hits: 0", "X-Timer: S1638303312.127503,VS0,VE209", "Vary: x-forwarded-proto", "GET /10.1007/s41449-019-00150-5 HTTP/1.1", "Host: link.springer.com", "User-Agent: PostmanRuntime/7.28.4", "Accept-Encoding: gzip, deflate", "Accept: */*", "Connection: keep-alive", "Cookie: idp_marker=f5b42cff-1f79-4e8f-887c-2a27e426973f; idp_session=sVERSION_111ec73ee-618b-4841-85b9-2e9cbab27a5f; idp_session_http=hVERSION_1d9f4e29f-6bd0-4166-8d9f-4006b858861b", "HTTP/1.1 302 Found", "Connection: keep-alive", "Content-Length: 0", "Age: 0", "Cache-Control: max-age=0", "Content-Type: text/html;charset=utf-8", "Expires: Thu, 01 Jan 1970 00:00:00 GMT", "Location: https://link.springer.com/article/10.1007%2Fs41449-019-00150-5", "Server: Oscar Platform 0.352.0", "Set-Cookie: trackid=75a77cc3b5b442d4ba2f2a460; Path=/; Domain=.springer.com; Secure; HttpOnly", "X-Environment: live", "X-Frame-Options: DENY", "X-Origin-Server: 26b94eec-4964-4251-6195-60e8", "X-Vcap-Request-Id: 97d34853-47ad-4b9f-4b59-fa5856a884cb", "Via: 1.1 google, 1.1 varnish", "X-Cdn-Origin: SNPaaS", "Accept-Ranges: bytes", "Date: Tue, 30 Nov 2021 20:15:12 GMT", "X-Served-By: cache-e07b08f2-internal, cache-cgh11176-CGH", "X-Cache: MISS, MISS", "X-Cache-Hits: 0", "X-Timer: S1638303312.363085,VS0,VE233", "GET /article/10.1007%2Fs41449-019-00150-5 HTTP/1.1", "Host: link.springer.com", "User-Agent: PostmanRuntime/7.28.4", "Accept-Encoding: gzip, deflate", "Accept: */*", "Connection: keep-alive", "Cookie: idp_marker=f5b42cff-1f79-4e8f-887c-2a27e426973f; idp_session=sVERSION_111ec73ee-618b-4841-85b9-2e9cbab27a5f; idp_session_http=hVERSION_1d9f4e29f-6bd0-4166-8d9f-4006b858861b; trackid=75a77cc3b5b442d4ba2f2a460", "HTTP/1.1 200 OK", "Connection: keep-alive", "Accept-Ranges: bytes", "Age: 0", "Content-Encoding: gzip", "Content-Type: text/html;charset=utf-8", "Etag: \"1db13f2935162e2e67a0b32dd65edef7\"", "Server: Oscar Platform 0.352.0", "Set-Cookie: sim-inst-token=\"\"; Domain=.springer.com; Path=/; secure; HttpOnly", "Traceparent: 00-fe1f21e128183e95ec928afa02630c5e-dcf59ddb3b631434-01", "X-B3-Sampled: 1", "X-B3-Spanid: e8b446f6608c9b47", "X-B3-Traceid: e8b446f6608c9b47", "X-Dump-Request-Bodies: 0", "X-Frame-Options: DENY", "X-Vcap-Request-Id: 47f96064-fa68-4188-7b60-1dbed40a0dbe", "Via: 1.1 google, 1.1 varnish", "X-Cdn-Origin: SNPaaS", "Date: Tue, 30 Nov 2021 20:15:13 GMT", "X-Served-By: cache-d3fae307-internal, cache-cgh11176-CGH", "X-Cache: MISS, MISS", "X-Cache-Hits: 0", "X-Timer: S1638303313.621902,VS0,VE439", "Vary: x-frame-options,X-Oscar-Cache-Mode, Accept-Encoding", "transfer-encoding: chunked", "<!DOCTYPE html>", "<html lang=\"en\" class=\"no-js\">", "<head>", "    <meta charset=\"UTF-8\">", "    <meta http-equiv=\"X-UA-Compatible\" content=\"IE=edge\">", "    <meta name=\"viewport\" content=\"width=device-width, initial-scale=1\">", "    <meta name=\"applicable-device\" content=\"pc,mobile\">", "    <meta name=\"access\" content=\"Yes\">", "    ", "    <meta name=\"twitter:site\" content=\"@SpringerLink\"/>", "    <meta name=\"twitter:card\" content=\"summary\"/>", "    <meta name=\"twitter:image:alt\" content=\"Content cover image\"/>", "    <meta name=\"twitter:title\" content=\"Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor\"/>", "    <meta name=\"twitter:description\" content=\"Zeitschrift f&#252;r Arbeitswissenschaft - &#8222;Personas&#8220; als archetypische Benutzer k&#246;nnen Entwicklern helfen, die individuellen Bed&#252;rfnisse potentieller Benutzergruppen...\"/>", "    <meta name=\"twitter:image\" content=\"https://static-content.springer.com/cover/journal/41449/73/2.jpg\"/>", "    <meta name=\"journal_id\" content=\"41449\"/>", "    <meta name=\"dc.title\" content=\"Datenbasierte Personas &#228;lterer Endbenutzer f&#252;r die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor\"/>", "    <meta name=\"dc.source\" content=\"Zeitschrift f&#252;r Arbeitswissenschaft 2019 73:2\"/>", "    <meta name=\"dc.format\" content=\"text/html\"/>", "    <meta name=\"dc.publisher\" content=\"Springer\"/>", "    <meta name=\"dc.date\" content=\"2019-04-02\"/>", "    <meta name=\"dc.type\" content=\"OriginalPaper\"/>", "    <meta name=\"dc.language\" content=\"De\"/>", "    <meta name=\"dc.copyright\" content=\"2019 The Author(s)\"/>", "    <meta name=\"dc.rightsAgent\" content=\"journalpermissions@springernature.com\"/>", "    <meta name=\"dc.description\" content=\"&#8222;Personas&#8220; als archetypische Benutzer k&#246;nnen Entwicklern helfen, die individuellen Bed&#252;rfnisse potentieller Benutzergruppen fr&#252;hzeitig in der Technologieentwicklung mit einzubeziehen. Bspw. steht der Gesundheitssektor, aufgrund des demographischen Wandels, vor der Herausforderung, neue innovative Technologien f&#252;r &#228;ltere und sehr alte Endbenutzer zu entwickeln. In diesem Kontext k&#246;nnten insbesondere datenbasierte Personas ein Schl&#252;ssel zu einer erfolgreichen Sensibilisierung sein. In diesem Beitrag wird die Entwicklung acht datenbasierter Personas im Sinne eines Best Practice Beispiels vorgestellt und diskutiert. Datenbasis ist eine im Jahr 2016 erhobene, deutschlandweite L&#228;ngsschnittstudie zur Informations- und Kommunikationstechnologie-Benutzung &#228;lterer Menschen. Praktische Relevanz&#160;Im Gesundheitssektor sieht man sich vor das Problem gestellt, dass eine wachsende Gruppe &#228;lterer Menschen einer gleichbleibenden oder gar schrumpfenden Gruppe an Versorgungskr&#228;ften gegen&#252;bersteht. Diesem Problem wird durch neue medizinische Assistenz- und Monitoring-Systeme entgegengetreten, die &#228;ltere Patienten selbstst&#228;ndig, z.&#8239;B. in der h&#228;uslichen Nachsorge, benutzen sollen. Die hier entwickelten Personas adressieren genau diesen Punkt. Sie k&#246;nnen bereits in einer fr&#252;hen Phase der Entwicklung eingesetzt werden, um somit die Entwickler f&#252;r die Bed&#252;rfnisse, F&#228;higkeiten und Fertigkeiten &#228;lterer und sehr alter Menschen zu sensibilisieren. Gleicherma&#223;en stellen sie eine kosteng&#252;nstige Alternative dar, auf die schnell und einfach zugegriffen werden kann. Ihre G&#252;ltigkeit st&#252;tzt sich auf eine fundierte Datenbasis.\"/>", "    <meta name=\"prism.issn\" content=\"2366-4681\"/>", "    <meta name=\"prism.publicationName\" content=\"Zeitschrift f&#252;r Arbeitswissenschaft\"/>", "    <meta name=\"prism.publicationDate\" content=\"2019-04-02\"/>", "    <meta name=\"prism.volume\" content=\"73\"/>", "    <meta name=\"prism.number\" content=\"2\"/>", "    <meta name=\"prism.section\" content=\"OriginalPaper\"/>", "    <meta name=\"prism.startingPage\" content=\"177\"/>", "    <meta name=\"prism.endingPage\" content=\"192\"/>", "    <meta name=\"prism.copyright\" content=\"2019 The Author(s)\"/>", "    <meta name=\"prism.rightsAgent\" content=\"journalpermissions@springernature.com\"/>", "    <meta name=\"prism.url\" content=\"https://link.springer.com/article/10.1007/s41449-019-00150-5\"/>", "    <meta name=\"prism.doi\" content=\"doi:10.1007/s41449-019-00150-5\"/>", "    <meta name=\"citation_pdf_url\" content=\"https://link.springer.com/content/pdf/10.1007/s41449-019-00150-5.pdf\"/>", "    <meta name=\"citation_fulltext_html_url\" content=\"https://link.springer.com/article/10.1007/s41449-019-00150-5\"/>", "    <meta name=\"citation_journal_title\" content=\"Zeitschrift f&#252;r Arbeitswissenschaft\"/>", "    <meta name=\"citation_journal_abbrev\" content=\"Z. Arb. Wiss.\"/>", "    <meta name=\"citation_publisher\" content=\"Springer Berlin Heidelberg\"/>", "    <meta name=\"citation_issn\" content=\"2366-4681\"/>", "    <meta name=\"citation_title\" content=\"Datenbasierte Personas &#228;lterer Endbenutzer f&#252;r die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor\"/>", "    <meta name=\"citation_volume\" content=\"73\"/>", "    <meta name=\"citation_issue\" content=\"2\"/>", "    <meta name=\"citation_publication_date\" content=\"2019/06\"/>", "    <meta name=\"citation_online_date\" content=\"2019/04/02\"/>", "    <meta name=\"citation_firstpage\" content=\"177\"/>", "    <meta name=\"citation_lastpage\" content=\"192\"/>", "    <meta name=\"citation_article_type\" content=\"Wissenschaftliche Beitr\u00e4ge\"/>", "    <meta name=\"citation_fulltext_world_readable\" content=\"\"/>", "    <meta name=\"citation_language\" content=\"de\"/>", "    <meta name=\"dc.identifier\" content=\"doi:10.1007/s41449-019-00150-5\"/>", "    <meta name=\"DOI\" content=\"10.1007/s41449-019-00150-5\"/>", "    <meta name=\"citation_doi\" content=\"10.1007/s41449-019-00150-5\"/>", "    <meta name=\"description\" content=\"&#8222;Personas&#8220; als archetypische Benutzer k&#246;nnen Entwicklern helfen, die individuellen Bed&#252;rfnisse potentieller Benutzergruppen fr&#252;h\"/>", "    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Sch&#228;fer, Katharina\"/>", "    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Mertens, Alexander\"/>", "    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Rasche, Peter\"/>", "    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Theis, Sabine\"/>", "    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Br&#246;hl, Christina\"/>", "    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Apdarmani, Olga\"/>", "    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Seinsch, Tobias\"/>", "    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Nitsch, Verena\"/>", "    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Brandl, Christopher\"/>", "    <meta name=\"dc.creator\" content=\"Wille, Matthias\"/>", "    <meta name=\"dc.subject\" content=\"Engineering Economics, Organization, Logistics, Marketing\"/>", "    <meta name=\"dc.subject\" content=\"Occupational Medicine/Industrial Medicine\"/>", "    <meta name=\"dc.subject\" content=\"Human Resource Management\"/>", "    <meta name=\"dc.subject\" content=\"Organizational Studies, Economic Sociology\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=The essential persona lifecycle. Your guide to building and using personas. Amsterdam: Elsevier/Morgan Kaufmann; citation_publication_date=2010; citation_id=CR1; citation_author=T Adlin; citation_author=J Pruitt\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Z Arb Wiss; citation_title=Arbeit in der digitalen Welt &#8211; Mensch im Mittelpunkt; citation_author=L Adolph, I Rothe, A Windel; citation_volume=70; citation_issue=2; citation_publication_date=2016; citation_pages=77-81; citation_doi=10.1007/s41449-016-0015-x; citation_id=CR2\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Generali Altersstudie 2017; citation_publication_date=2017; citation_id=CR3; citation_publisher=Springer\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Produktives Leben im Alter: Die vielen Gesichter des Alters &#8211; Resumee und Perspektiven f&#252;r die Zukunft; citation_inbook_title=Produktives Leben im Alter; citation_publication_date=1996; citation_pages=393-408; citation_id=CR4; citation_author=MM Baltes\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Personas in action: ethnography in an interaction design team; citation_inbook_title=Proceedings of the second Nordic conference on Human-computer interaction&#8212;NordiCHI &#8217;02; citation_publication_date=2002; citation_pages=197-200; citation_id=CR5; citation_author=&#197; Blomquist; citation_author=M Arvola; citation_publisher=ACM Press\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Beitr&#228;ge zur Gesundheitsberichterstattung des Bundes. Gesundheit und Krankheit im Alter. Robert Koch-Institut; citation_publication_date=2009; citation_id=CR6; citation_author=K B&#246;hm; citation_author=C Tesch-R&#246;mer; citation_author=T Ziese\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Die Volkswirtsch; citation_title=Nicht nur die Alterung f&#252;hrt zu Zusatzlasten im Gesundheitswesen; citation_author=T Br&#228;ndle, C Colombier; citation_volume=2; citation_issue=3; citation_publication_date=2017; citation_pages=11-15; citation_id=CR7\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Desktop PC, tablet PC, or Smartphone? An analysis of use preferences in daily activities for different technology generations of a&#160;worldwide sample; citation_publication_date=2018; citation_id=CR8; citation_author=C Br&#246;hl; citation_author=P Rasche; citation_author=J Jablonski; citation_author=S Theis; citation_author=M Wille; citation_author=A Mertens\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=User modelling in ambient intelligence for elderly and disabled people; citation_inbook_title=International Conference on Computers for Handicapped Persons; citation_publication_date=2008; citation_pages=114-122; citation_id=CR9; citation_author=R Casas; citation_author=RB Mar&#237;n; citation_author=A Robinet; citation_author=AR Delgado; citation_author=AR Yarza; citation_author=J Mcginn; citation_author=R Picking; citation_author=V Grout; citation_publisher=Springer\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Personas: from theory to practices; citation_inbook_title=Proceedings of the 5 Nordic conference on human-computer interaction building bridges&#8212;NordiCHI &#8217;08 ; citation_publication_date=2008; citation_pages=439-442; citation_id=CR10; citation_author=Y Chang; citation_author=Y Lim; citation_author=E Stolterman; citation_publisher=ACM Press\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Proc Hum Factors Ergon Soc Annu Meet; citation_title=The personas&#8217; new clothes. Methodological and practical arguments against a&#160;popular method; citation_author=CN Chapman, RP Milham; citation_volume=50; citation_issue=5; citation_publication_date=2006; citation_pages=634-636; citation_doi=10.1177/154193120605000503; citation_id=CR11\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Tech Commun; citation_title=Role playing on the web: guidelines for designing and evaluating personas online; citation_author=MB Coney, M Steehouder; citation_volume=47; citation_issue=3; citation_publication_date=2000; citation_pages=327-340; citation_id=CR12\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity; citation_publication_date=2004; citation_id=CR13; citation_author=A Cooper; citation_publisher=Sams\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"DIN EN ISO 9241-210:2010 Ergonomie der Mensch-System-Interaktion &#8211; Teil 210: Prozess zur Gestaltung gebrauchstauglicher interaktiver Systeme (ISO 9241-210:2010); Deutsche Fassung\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"DIN/ISO 9241-11:2018 Ergonomics of human-system interaction&#8212;Part 11: Usability: Definitions and concepts (ISO 9241-11:2018); Englische Fassung\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Personas, participatory design and product development: an infrastructure for engagement; citation_inbook_title=Proceedings of the participatory design; citation_publication_date=2002; citation_pages=144-152; citation_id=CR16; citation_author=J Grudin; citation_author=J Pruitt\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Z Gerontol Geriatr; citation_title=Analyse des Umgangs &#228;lterer Internetnutzer mit unerwarteten Situationen; citation_author=M Haesner, A Steinert, JL O&#8217;Sullivan, E Steinhagen-Thiessen; citation_volume=48; citation_issue=8; citation_publication_date=2015; citation_pages=715-721; citation_doi=10.1007/s00391-014-0838-z; citation_id=CR17\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=User modeling with personas; citation_inbook_title=Proceedings of the 2005 Latin American conference on Human-computer interaction&#8212;CLIHC &#8217;05; citation_publication_date=2005; citation_pages=277-282; citation_id=CR18; citation_author=PTA Junior; citation_author=LVL Filgueiras; citation_publisher=ACM Press\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Proceedings of the 2012 ACM annual conference on Human Factors in Computing Systems&#8212;CHI &#8217;12; citation_publication_date=2012; citation_id=CR19; citation_publisher=ACM Press\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Med Inf (Lond); citation_title=User profiles and personas in the design and development of consumer health technologies; citation_author=C LeRouge, J Ma, S Sneha, K Tolle; citation_volume=82; citation_issue=11; citation_publication_date=2013; citation_pages=251-268; citation_id=CR20\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Real or imaginary: the effectiveness of using personas in product design; citation_publication_date=2009; citation_id=CR21; citation_author=F Long; citation_publisher=Irish Ergonomics Society\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Bildungsforschung; citation_title=Lebenslanges Lernen (auch) im Alter? &#8211; Selbstgesteuertes Lernen, Medienkompetenz und Zugang zu Informations- und Kommunikationstechnologien &#228;lterer Erwachsener im Kontext wissenschaftlicher Weiterbildung; citation_author=M Malwitz-Sch&#252;tte; citation_volume=3; citation_issue=2; citation_publication_date=2006; citation_pages=25; citation_id=CR22\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Personas und stereotype Geschlechterrollen; citation_inbook_title=Gender-UseIT. HCI, Usability und UX unter Gendergesichtspunkten; citation_publication_date=2014; citation_pages=91-104; citation_id=CR23; citation_author=N Marsden; citation_author=J Link; citation_author=E B&#252;llesfeld; citation_publisher=DeGruyter Oldenbourg\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Data-driven persona development; citation_inbook_title=Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference on Human factors in computing systems&#8212;CHI &#8217;08; citation_publication_date=2008; citation_pages=1521-1524; citation_id=CR24; citation_author=J McGinn; citation_author=N Kotamraju; citation_publisher=ACM Press\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Alternsgerechte Gestaltung von Mensch-Maschine-Schnittstellen zur ergonomischen Interaktion mit telemedizinischen Systemen und Dienstleistungen; citation_publication_date=2014; citation_id=CR25; citation_author=A Mertens; citation_publisher=Shaker\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=i-com; citation_title=Use of Information and Communication Technology in Healthcare Context by Older Adults in Germany: Initial Results of the Tech4Age Long-Term Study; citation_author=A Mertens, P Rasche, S Theis, C Br&#246;hl, M Wille; citation_volume=16; citation_issue=2; citation_publication_date=2017; citation_pages=165-180; citation_doi=10.1515/icom-2017-0018; citation_id=CR26\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Des Stud; citation_title=Personas and user-centered design. How can personas benefit product design processes?; citation_author=T Miaskiewicz, KA Kozar; citation_volume=32; citation_issue=5; citation_publication_date=2011; citation_pages=417-430; citation_doi=10.1016/j.destud.2011.03.003; citation_id=CR27\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title= Personas: &#8220;Moving Beyond Role-Based Requirements; citation_publication_date=2006; citation_id=CR28; citation_author=G Miller; citation_author=L Williams; citation_publisher=Engineering\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"Neyer FJ, Felber J, Gebhardt C (2012) Entwicklung und Validierung einer Kurzskala zur Erfassung von Technikbereitschaft. Diagnostica. ", "                    https://www.researchgate.net/profile/Franz_Neyer/publication/274419230_Entwicklung_und_Validierung_einer_Kurzskala_zur_Erfassung_von_Technikbereitschaft/links/5540c0e60cf2b7904369be78.pdf", "                    ", "                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz; citation_title=Demografischer Wandel, Pflegebed&#252;rftige und der k&#252;nftige Bedarf an Pflegekr&#228;ften; citation_author=S Nowossadeck; citation_volume=56; citation_issue=8; citation_publication_date=2013; citation_pages=1040-1047; citation_doi=10.1007/s00103-013-1742-1; citation_id=CR30\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas; citation_inbook_title= Proceedings of the 3  International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments ; citation_publication_date=2010; citation_pages=49-56; citation_id=CR31; citation_author=F Nunes; citation_author=PA Silva; citation_author=F Abrantes; citation_publisher=ACM Press\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"OECD, EU (2016) Health at a&#160;Glance: Europe 2016. State Health EU Cycle\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Bev&#246;lkerung Deutschlands bis 2060. 13. Koordinierte Bev&#246;lkerungsvorausberechnung; citation_publication_date=2015; citation_id=CR33; citation_author=O P&#246;tzsch; citation_author=F R&#246;&#223;ger; citation_publisher=DeStatis\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"Pruitt J S, Adlin T (Hg.) (2006) The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. ScienceDirect (Online service). Amsterdam, Boston: Elsevier (The Morgan Kaufmann series in interactive technologies). Online verf&#252;gbar unter ", "                    http://gbv.eblib.com/patron/FullRecord.aspx?p=269955", "                    ", "                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J&#160;(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences&#8212;DUX &#8217;03. New York, New York, USA: ACM Press, 1&#8211;15\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Storytelling and Narrative; citation_inbook_title= The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. Amsterdam; citation_publication_date=2006; citation_pages=520-554; citation_id=CR36; citation_author=W Quesenbery; citation_publisher=Elsevier\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Ger Natl Surv In: jmir Mhealth Uhealth; citation_title=Prevalence of Health App Use Among Older Adults in; citation_author=P Rasche, M Wille, C Br&#246;hl, S Theis, K Sch&#228;fer, M Knobe, A Mertens; citation_volume=6; citation_issue=1; citation_publication_date=2018; citation_pages=e26; citation_id=CR37\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Personas is not Applicable: Local Remedies Interpreted in a&#160;Wider Context; citation_inbook_title=Proceedings of the eighth conference on Participatory design Artful integration: interweaving media, materials and practices; citation_publication_date=2004; citation_pages=112-120; citation_id=CR38; citation_author=K R&#246;nkk&#246;; citation_author=M Hellman; citation_author=B Kilander; citation_author=Y Dittrich; citation_publisher=ACM Press\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Ambulante Versorgung von Menschen mit Demenz &#8211; ein &#220;berblick. Management von Gesundheitsregionen IV; citation_publication_date=2018; citation_id=CR39; citation_author=A Schmidt; citation_author=K Wolf-Ostermann; citation_publisher=Springer Gabler\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Ethik Med; citation_title=Ethische Aspekte des Alter(n)s im Kontext von Medizin und Gesundheitsversorgung: Problemaufriss und Forschungsperspektiven; citation_author=M Schweda, M Coors, A Mitzkat, L Pfaller, H R&#252;egger, M Schmidhuber, U Sperling, C Bozzaro; citation_volume=30; citation_issue=1; citation_publication_date=2018; citation_pages=5-20; citation_doi=10.1007/s00481-017-0456-6; citation_id=CR40\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Inf &#8211; Wissenschaft Prax; citation_title=Zielgruppenorientiertes Interaktionsdesign mit Personas; citation_author=W Schweibenz; citation_volume=55; citation_issue=2; citation_publication_date=2004; citation_pages=151-156; citation_id=CR41\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Techniknutzung im Alter. In; citation_publication_date=2016; citation_id=CR42; citation_author=A Seifert\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=The computer literacy scale (CLS) for older adults-development and validation. In Mensch &amp; Computer; citation_publication_date=2008; citation_id=CR43; citation_author=M Sengpiel; citation_author=D Dittberner\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"S&#248;rensen K, Pelikan J M, R&#246;thlin F, Ganahl K, Slonska Z, Doyle G, Fullam J, Kondilis B, Agrafiotis D, Uiters E, Falcon M, Mensing M, Tchamov K, van den Broucke S, Brand H; HLS-EU Consortium. (2015) Health literacy in Europe: comparative results of the European health literacy survey (HLS-EU). The European Journal of Public Health, ckv043. Online available [march 2017]: ", "                    https://academic.oup.com/eurpub/article/25/6/1053/2467145/Health-literacy-in-Europe-comparative-results-of", "                    ", "                  . Zugegriffen: 15. Juni 2018\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=An Age-Differentiated Perspective on Visualizations of Personal Health Data; citation_inbook_title=Advances in Ergonomic Design of Systems, Products and Processes; citation_publication_date=2016; citation_id=CR46; citation_author=S Theis; citation_author=P Rasche; citation_author=A Mertens; citation_author=CM Schlick; citation_publisher=Springer\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=What do you need to know to stay healthy?&#8212;A national study on elderlies&#8217; health information seeking behavior. In Proceedings of the 20th International Conference of the International Ergonomics Association; citation_publication_date=2018; citation_id=CR47; citation_author=S Theis; citation_author=P Rasche; citation_author=C Br&#246;hl; citation_author=M Wille; citation_author=A Mertens; citation_publisher=Accepted\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Health Economics and Outcomes Research sowie Market Access. Erfolgreich im Pharma-Marketing; citation_publication_date=2018; citation_id=CR48; citation_author=G Umbach; citation_publisher=Springer Gabler\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Appl Ergon; citation_title=The challenges of delivering validated personas for medical equipment design; citation_author=CJ Vincent, A Blandford; citation_volume=45; citation_issue=4; citation_publication_date=2014; citation_pages=1097-1105; citation_doi=10.1016/j.apergo.2014.01.010; citation_id=CR49\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=i-com; citation_title=Best Practices for Designing Electronic Healthcare Devices and Services for the Elderly; citation_author=M Wille, S Theis, P Rasche, C Br&#246;hl, C Schlick, A Mertens; citation_volume=15; citation_issue=1; citation_publication_date=2016; citation_pages=67-78; citation_doi=10.1515/icom-2016-0009; citation_id=CR50\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_title=Entwicklung einer deutschen Kurzskala zur zweidimensionalen Messung von sozialer Erw&#252;nschtheit; citation_publication_date=2006; citation_id=CR51; citation_author=N Winkler; citation_author=M Kroh; citation_author=M Spiess; citation_publisher=DIW\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"citation_journal_title=Zugegriffen; citation_title=Benutzermodellierung mit Personas und Zielen. Leibniz Universit&#228;t Hannover, Informatik. Hannover. Online verf&#252;gbar unter http://www.se.uni-hannover.de/pub/File/kurz-und-gut/ss2012-proseminar-inf-usabiliy/Wobig2012.pdf; citation_author=M Wobig; citation_volume=07; citation_issue=2018; citation_publication_date=2012; citation_pages=10; citation_id=CR52\"/>", "    <meta name=\"citation_reference\" content=\"World Health Organization (2016): &#8220;Global action plan for the prevention and control of NCDs 2013&#8211;2020. 2013.&#8221; 55.\"/>", "    <meta name=\"citation_author\" content=\"Sch&#228;fer, Katharina\"/>", "    <meta name=\"citation_author_email\" content=\"k.schaefer@iaw.rwth-aachen.de\"/>", "    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>", "    <meta name=\"citation_author\" content=\"Mertens, Alexander\"/>", "    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>", "    <meta name=\"citation_author\" content=\"Rasche, Peter\"/>", "    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>", "    <meta name=\"citation_author\" content=\"Theis, Sabine\"/>", "    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>", "    <meta name=\"citation_author\" content=\"Br&#246;hl, Christina\"/>", "    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>", "    <meta name=\"citation_author\" content=\"Apdarmani, Olga\"/>", "    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>", "    <meta name=\"citation_author\" content=\"Seinsch, Tobias\"/>", "    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>", "    <meta name=\"citation_author\" content=\"Nitsch, Verena\"/>", "    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>", "    <meta name=\"citation_author\" content=\"Brandl, Christopher\"/>", "    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>", "    <meta name=\"citation_author\" content=\"Wille, Matthias\"/>", "    <meta name=\"citation_author_institution\" content=\"Lehrstuhl und Institut f&#252;r Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\"/>", "    <meta name=\"citation_springer_api_url\" content=\"http://api.springer.com/metadata/pam?q=doi:10.1007/s41449-019-00150-5&amp;api_key=\"/>", "    <meta name=\"format-detection\" content=\"telephone=no\"/>", "    <meta name=\"citation_cover_date\" content=\"2019/06/01\"/>", "    ", "        <meta property=\"og:url\" content=\"https://link.springer.com/article/10.1007/s41449-019-00150-5\"/>", "        <meta property=\"og:type\" content=\"article\"/>", "        <meta property=\"og:site_name\" content=\"Zeitschrift f\u00fcr Arbeitswissenschaft\"/>", "        <meta property=\"og:title\" content=\"Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor - Zeitschrift f\u00fcr Arbeitswissenschaft\"/>", "        <meta property=\"og:description\" content=\"\u201cPersonas\u201d as archetypal users can help developers to include the individual needs of potential user groups at an early stage of technology development. For example, due to demographic change, the health sector faces the challenge of developing new innovative technologies for older and very old end users. In this context, especially data-based personas could be a key to a successful sensibilisation. This article presents and discuss the development of eight data-based personas in the sense of an example of best practice. The data set applied results from a nation-wide longitudinal study on the elderly\u2019s use of information and communication technology, which was carried out in Germany in 2016.Practical Relevance The health sector in Germany faces the problem of increasing amounts of older people, while fewer caregivers are available. This problem should be addressed by developing new medical assistance and monitoring systems that are used by older adults independently, e.\u202fg. in home aftercare, to relieve the burden on medical staff. The developed personas address exactly this point. They can be used at an early stage of development to sensitize developers to the needs, skills and abilities of elderly. They are also a cost-effective alternative that can be accessed quickly and easily. In addition, furthermore, as they are substantiated by a robust data set.\"/>", "        <meta property=\"og:image\" content=\"https://media.springernature.com/w200/springer-static/cover/journal/41449.jpg\"/>", "    ", "    <title>Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor | SpringerLink</title>", "    <link rel=\"shortcut icon\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/favicon-eb9f5576a3.ico />", "<link rel=\"icon\" sizes=\"16x16 32x32 48x48\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/favicon-eb9f5576a3.ico />", "<link rel=\"icon\" sizes=\"16x16\" type=\"image/png\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/favicon-16x16-8bd8c1c945.png />", "<link rel=\"icon\" sizes=\"32x32\" type=\"image/png\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/favicon-32x32-61a52d80ab.png />", "<link rel=\"icon\" sizes=\"48x48\" type=\"image/png\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/favicon-48x48-0ec46b6b10.png />", "<link rel=\"apple-touch-icon\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/app-icon-iphone@3x-f259d46347.png />", "<link rel=\"apple-touch-icon\" sizes=\"72x72\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/ic_launcher_hdpi-f77cda7f65.png />", "<link rel=\"apple-touch-icon\" sizes=\"76x76\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/app-icon-ipad-c3fd26520d.png />", "<link rel=\"apple-touch-icon\" sizes=\"114x114\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/app-icon-114x114-3d7d4cf9f3.png />", "<link rel=\"apple-touch-icon\" sizes=\"120x120\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/app-icon-iphone@2x-67b35150b3.png />", "<link rel=\"apple-touch-icon\" sizes=\"144x144\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/ic_launcher_xxhdpi-986442de7b.png />", "<link rel=\"apple-touch-icon\" sizes=\"152x152\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/app-icon-ipad@2x-677ba24d04.png />", "<link rel=\"apple-touch-icon\" sizes=\"180x180\" href=/oscar-static/images/favicons/springerlink/app-icon-iphone@3x-f259d46347.png />", "    ", "    <script>(function(H){H.className=H.className.replace(/\\bno-js\\b/,'js')})(document.documentElement)</script>", "    ", "        <style>@media only screen and (-webkit-min-device-pixel-ratio: 0) and (min-color-index: 0), (-ms-high-contrast: none), only all and (min--moz-device-pixel-ratio: 0) and (min-resolution: 3 e1dpcm) { a{text-decoration:underline;text-decoration-skip-ink:auto}html{text-size-adjust:100%;-webkit-font-smoothing:subpixel-antialiased;box-sizing:border-box;color:#333;font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;font-size:62.5%;height:100%;line-height:1.61803;overflow-y:scroll}body{background:#fcfcfc;line-height:1.5;max-width:100%;min-height:100%}article,aside,figure,header,main,nav{display:block}h1{font-size:30px;margin:.67em 0}figure{margin:0}a{background-color:transparent;color:#004b83}img{border:0;height:auto;max-width:100%;vertical-align:middle}svg:not(:root){overflow:hidden}button,input{font-family:sans-serif;font-size:100%}input{line-height:1.15}button,input{overflow:visible}button{text-transform:none}[type=submit],button,html [type=button]{-webkit-appearance:button}[hidden]{display:none}button{border-radius:0;cursor:pointer;font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;line-height:inherit}h3{font-size:17px}h1{font-family:Georgia,Palatino,serif;font-style:normal}.u-h3,h1,h3{margin-bottom:1em}.u-h3{line-height:1.4}.u-h3,h3{font-family:Georgia,Palatino,serif;font-style:normal}button:focus{outline:4px solid #fc0}label{font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif}*{box-sizing:inherit}body,button,div,form,input{margin:0;padding:0}p{padding:0}a>img{vertical-align:middle}h1,h3{line-height:1.4}p{margin:0}h1,h3,ul{margin-top:0}p{margin-bottom:1.5em}p:empty{display:none}.c-ad{text-align:center}@media only screen and (min-width:320px){.c-ad{padding:8px}}.c-ad--728x90{background-color:#ccc;display:none}.c-ad--728x90 .c-ad__inner{min-height:calc(1.5em + 94px)}@media only screen and (min-width:768px){.js .c-ad--728x90{display:none}.js .u-show-following-ad+.c-ad--728x90{display:block}}.c-ad--300x250{background-color:#f2f2f2;display:none;padding:8px}.c-ad--300x250 .c-ad__inner{min-height:calc(1.5em + 254px)}@media only screen and (min-width:320px){.js .c-ad--300x250{display:block}}.c-ad__label,.c-skip-link{font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;font-size:1.4rem}.c-ad__label{color:#333;font-weight:400;line-height:1.5;margin-bottom:4px}.c-skip-link{background:#f7fbfe;bottom:auto;color:#004b83;padding:8px;position:absolute;text-align:center;transform:translateY(-100%);z-index:9999}@media (prefers-reduced-motion:reduce){.c-skip-link{transition:top .3s ease-in-out 0s}}@media print{.c-skip-link{display:none}}.c-skip-link:link{color:#004b83}.c-header{background-color:#fff;border-bottom:4px solid #00285a;font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;font-size:16px;padding:16px 0}.c-header__container{-webkit-box-align:center;-webkit-box-pack:justify;align-items:center;display:flex;justify-content:space-between;margin:0 auto;max-width:1280px;padding:0 16px}.c-header__brand{margin-right:32px}.c-header__brand a{text-decoration:none}.c-header__menu,.c-header__navigation{display:flex}.c-header__navigation{-webkit-box-align:center;align-items:center}.c-header__menu{list-style:none;margin:0;padding:0}.c-header__item{color:inherit;margin-right:24px}.c-header__item:last-child{margin-right:0}.c-header__link{color:inherit;text-decoration:none}h1{font-size:3.2rem}.u-h3,h1,h3{font-weight:700}.u-h3,h3{font-size:2.8rem;font-size:2.4rem}body{font-size:1.8em}.c-article-header{font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;margin-bottom:40px}.c-article-main-column{font-family:Georgia,Palatino,serif;margin-right:8.6%;width:60.2%}@media only screen and (max-width:1023px){.c-article-main-column{margin-right:0;width:100%}}.c-article__sub-heading{color:#222;font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;font-size:2rem;font-style:normal;font-weight:400;line-height:1.3;margin:0 0 8px}@media only screen and (min-width:768px){.c-article__sub-heading{font-size:2.4rem;line-height:1.24}}@media only screen and (min-width:1024px){.c-pdf-button__container{display:none}}.c-article-extras{float:left;font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;width:31.2%}@media only screen and (max-width:1023px){.c-article-extras{display:none}}.c-pdf-download{display:flex;margin-bottom:24px;max-height:48px}@media only screen and (min-width:540px){.c-pdf-download{max-height:none}}@media only screen and (min-width:1024px){.c-pdf-download{max-height:48px}}.c-pdf-download__link{-webkit-box-pack:justify;-webkit-box-flex:1;background:linear-gradient(#4d78af,#3365a0);border:1px solid transparent;border-radius:2px;color:#fff;display:flex;flex:1 1 0%;font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;font-size:1.6rem;justify-content:space-between;line-height:1.3;padding:13px 24px;text-decoration:none}.c-popup-search{background-color:#eee;box-shadow:0 3px 3px -3px rgba(0,0,0,.21);padding:16px 0;position:relative;z-index:10}@media only screen and (min-width:1024px){.js .c-popup-search{position:absolute;top:100%;width:100%}.c-popup-search__container{margin:auto;max-width:70%}}.app-search__content{display:flex}.app-search__label{color:#666;display:inline-block;font-size:1.4rem;margin-bottom:8px}.app-search__input{-webkit-box-flex:0;border:1px solid #b3b3b3;border-bottom-left-radius:3px;border-top-left-radius:3px;box-shadow:inset 0 1px 3px 0 rgba(0,0,0,.21);flex:0 1 auto;font-size:1.4rem;line-height:1.2;padding:.75em 1em;vertical-align:middle;width:100%}.app-search__button{-webkit-box-align:center;-webkit-box-pack:center;align-items:center;background-color:#33629d;background-image:linear-gradient(#4d76a9,#33629d);border:1px solid rgba(0,59,132,.5);border-radius:0 2px 2px 0;color:#fff;cursor:pointer;display:inline-flex;font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif;font-size:16px;justify-content:center;line-height:1.3;margin:0;padding:8px;position:relative;text-align:center;text-decoration:none;transition:all .25s ease 0s,color .25s ease 0s,border-color .25s ease 0s;width:50px}.app-search__button svg{fill:currentcolor}.u-display-block{display:block}.u-display-flex{display:flex;width:100%}.u-align-items-center{-webkit-box-align:center;align-items:center}.u-flex-static{-webkit-box-flex:0;flex:0 1 auto;flex:0 0 auto}.js .u-js-hide{display:none;visibility:hidden}@media print{.u-hide-print{display:none}}.u-icon{fill:currentcolor;display:inline-block;height:1em;transform:translate(0);vertical-align:text-top;width:1em}.u-button-reset{background-color:transparent;border:0;padding:0}.u-sans-serif{font-family:-apple-system,BlinkMacSystemFont,Segoe UI,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,Helvetica Neue,sans-serif}.u-container{margin:0 auto;max-width:1280px;padding:0 16px}.u-position-relative{position:relative}.u-mt-16{margin-top:16px}.u-mt-32{margin-top:32px}.u-mr-24{margin-right:24px}.u-mb-16{margin-bottom:16px}.u-mb-24{margin-bottom:24px}.u-mb-32{margin-bottom:32px}.u-ml-8{margin-left:8px}.u-hide{display:none;visibility:hidden}.u-visually-hidden{clip:rect(0,0,0,0);border:0;height:1px;margin:-100%;overflow:hidden;padding:0;position:absolute!important;width:1px}.u-float-left{float:left}.u-text-sm{font-size:16px}.hide{visibility:hidden}.c-article-main-column .c-pdf-button__container .c-pdf-download,.hide{display:none}@media only screen and (max-width:1023px){.c-article-main-column .c-pdf-button__container .c-pdf-download{display:block}} }</style>", "    ", "    ", "        <link rel=\"stylesheet\" data-inline-css-source=\"critical-css\" href=\"/oscar-static/app-springerlink/css/enhanced-article-75b1d207c3.css\" media=\"print\" onload=\"this.media='only screen and (-webkit-min-device-pixel-ratio:0) and (min-color-index:0), (-ms-high-contrast: none), only all and (min--moz-device-pixel-ratio:0) and (min-resolution: 3e1dpcm)';this.onload=null\">", "        ", "    ", "    ", "    <script type=\"text/javascript\">", "        window.dataLayer = [{\"GA Key\":\"UA-26408784-1\",\"DOI\":\"10.1007/s41449-019-00150-5\",\"Page\":\"article\",\"page\":{\"attributes\":{\"environment\":\"live\"}},\"Country\":\"BR\",\"doi\":\"10.1007-s41449-019-00150-5\",\"Journal Title\":\"Zeitschrift f\u00fcr Arbeitswissenschaft\",\"Journal Id\":41449,\"Keywords\":\"Personas, IKT-Technologien, \u00c4ltere Benutzer, Gesundheit, Produktentwicklung, Personas, ICT, eldery users, product development, requirements engineering, system design\",\"kwrd\":[\"Personas\",\"IKT-Technologien\",\"\u00c4ltere_Benutzer\",\"Gesundheit\",\"Produktentwicklung\",\"Personas\",\"ICT\",\"eldery_users\",\"product_development\",\"requirements_engineering\",\"system_design\"],\"Labs\":\"Y\",\"ksg\":\"Krux.segments\",\"kuid\":\"Krux.uid\",\"Has Body\":\"Y\",\"Features\":[],\"Open Access\":\"Y\",\"hasAccess\":\"Y\",\"bypassPaywall\":\"N\",\"user\":{\"license\":{\"businessPartnerID\":[],\"businessPartnerIDString\":\"\"}},\"Access Type\":\"open\",\"Bpids\":\"\",\"Bpnames\":\"\",\"BPID\":[\"1\"],\"VG Wort Identifier\":\"vgzm.415900-10.1007-s41449-019-00150-5\",\"Full HTML\":\"Y\",\"Subject Codes\":[\"SCT\",\"SCT22016\",\"SCH42001\",\"SC517000\",\"SCX22020\"],\"pmc\":[\"T\",\"T22016\",\"H42001\",\"517000\",\"X22020\"],\"session\":{\"authentication\":{\"loginStatus\":\"N\"},\"attributes\":{\"edition\":\"academic\"}},\"content\":{\"serial\":{\"eissn\":\"2366-4681\",\"pissn\":\"0340-2444\"},\"type\":\"Article\",\"category\":{\"pmc\":{\"primarySubject\":\"Engineering\",\"primarySubjectCode\":\"T\",\"secondarySubjects\":{\"1\":\"Engineering Economics, Organization, Logistics, Marketing\",\"2\":\"Occupational Medicine/Industrial Medicine\",\"3\":\"Human Resource Management\",\"4\":\"Organizational Studies, Economic Sociology\"},\"secondarySubjectCodes\":{\"1\":\"T22016\",\"2\":\"H42001\",\"3\":\"517000\",\"4\":\"X22020\"}},\"sucode\":\"SC8\"},\"attributes\":{\"deliveryPlatform\":\"oscar\"}},\"Event Category\":\"Article\"}];", "    </script>", "    ", "    ", "        ", "    ", "        ", "            <script src=/oscar-static/js/jquery-220afd743d.js></script>", "        ", "    ", "    <script data-test=\"onetrust-control\">", "        ", "            (function(w,d,t) {", "                var assetPath = '/oscar-static/js/cookie-consent-es5-bundle-c11e114a73.js';", "                function cc() {", "                    var h = w.location.hostname,", "                        e = d.createElement(t),", "                        s = d.getElementsByTagName(t)[0];", "                    if (h === \"link.springer.com\") {", "                        e.src = \"https://cdn.cookielaw.org/scripttemplates/otSDKStub.js\";", "                        e.setAttribute(\"data-domain-script\", \"4f53bc14-4ee3-45bd-9935-e3d2b6b2a543\");", "                    } else {", "                        e.src = assetPath;", "                        e.setAttribute(\"data-consent\", h);", "                    }", "                    s.parentNode.insertBefore(e, s);", "                }", "                w.google_tag_manager ? cc() : window.addEventListener(\"gtm_loaded\", cc);", "            })(window,document,\"script\");", "        ", "    </script>", "    <script>", "        function OptanonWrapper() {", "            var elementInside = function(candidate, element) {", "                if (candidate === element) {", "                    return true;", "                } else if (candidate.nodeName.toLowerCase() === 'body') {", "                    return false;", "                } else {", "                    return elementInside(candidate.parentNode, element);", "                }", "            };", "            var disclaimer = document.querySelector('.c-disclaimer[aria-hidden=\"false\"]');", "            window.dataLayer.push({event:'OneTrustGroupsUpdated'});", "            if (disclaimer) {", "                if (!elementInside(document.activeElement, disclaimer)) {", "                    disclaimer.querySelector('button').focus();", "                }", "            } else {", "                document.activeElement.blur();", "            }", "        }", "    </script>", "    ", "    ", "    <script>", "        (function(w, d) {", "            w.config = w.config || {};", "            w.config.mustardcut = false;", "            ", "            if (w.matchMedia && w.matchMedia('only screen and (-webkit-min-device-pixel-ratio:0) and (min-color-index:0), (-ms-high-contrast: none), only all and (min--moz-device-pixel-ratio:0) and (min-resolution: 3e1dpcm)').matches) {", "                w.config.mustardcut = true;", "                d.classList.add('js');", "                d.classList.remove('grade-c');", "            }", "        })(window, document.documentElement);", "    </script>", "    ", "<script>", "    (function () {", "        if ( typeof window.CustomEvent === \"function\" ) return false;", "        function CustomEvent ( event, params ) {", "            params = params || { bubbles: false, cancelable: false, detail: null };", "            var evt = document.createEvent( 'CustomEvent' );", "            evt.initCustomEvent( event, params.bubbles, params.cancelable, params.detail );", "            return evt;", "        }", "        CustomEvent.prototype = window.Event.prototype;", "        window.CustomEvent = CustomEvent;", "    })();", "</script>", "    ", "        ", "    ", "        ", "            <!-- Google Tag Manager -->", "            <script data-test=\"gtm-head\">", "                if (window.config.mustardcut) {", "                    (function (w, d, s, l, i) {", "                        w[l] = w[l] || [];", "                        w[l].push({'gtm.start': new Date().getTime(), event: 'gtm.js'});", "                        var f = d.getElementsByTagName(s)[0],", "                                j = d.createElement(s),", "                                dl = l != 'dataLayer' ? '&l=' + l : '';", "                        j.async = true;", "                        j.src = 'https://www.googletagmanager.com/gtm.js?id=' + i + dl;", "                        ", "                        j.addEventListener('load', function() {", "                            var _ge = new CustomEvent('gtm_loaded', { bubbles: true });", "                            d.dispatchEvent(_ge);", "                        });", "                        f.parentNode.insertBefore(j, f);", "                    })(window, document, 'script', 'dataLayer', 'GTM-WCF9Z9');", "                }", "            </script>", "            <!-- End Google Tag Manager -->", "        ", "    ", "    ", "    ", "    <script class=\"js-entry\">", "        if (window.config.mustardcut) {", "            (function(w, d) {", "                ", "                ", "                ", "                    window.Component = {};", "                    window.suppressShareButton = false;", "                ", "                var currentScript = d.currentScript || d.head.querySelector('script.js-entry');", "                ", "                function catchNoModuleSupport() {", "                    var scriptEl = d.createElement('script');", "                    return (!('noModule' in scriptEl) && 'onbeforeload' in scriptEl)", "                }", "                var headScripts = [", "                    {'src': '/oscar-static/js/polyfill-es5-bundle-0cfdbfc67a.js', 'async': false},", "                    {'src': '/oscar-static/js/airbrake-es5-bundle-d227f11622.js', 'async': false},", "                ];", "                var bodyScripts = [", "                    {'src': '/oscar-static/js/app-es5-bundle-8c7ca818ff.js', 'async': false, 'module': false},", "                    {'src': '/oscar-static/js/app-es6-bundle-14ad2bbad1.js', 'async': false, 'module': true}", "                    ", "                    ", "                        , {'src': '/oscar-static/js/global-article-es5-bundle-4af70904c0.js', 'async': false, 'module': false},", "                        {'src': '/oscar-static/js/global-article-es6-bundle-ff57660707.js', 'async': false, 'module': true}", "                    ", "                ];", "                function createScript(script) {", "                    var scriptEl = d.createElement('script');", "                    scriptEl.src = script.src;", "                    scriptEl.async = script.async;", "                    if (script.module === true) {", "                        scriptEl.type = \"module\";", "                        if (catchNoModuleSupport()) {", "                            scriptEl.src = '';", "                        }", "                    } else if (script.module === false) {", "                        scriptEl.setAttribute('nomodule', true)", "                    }", "                    if (script.charset) {", "                        scriptEl.setAttribute('charset', script.charset);", "                    }", "                    return scriptEl;", "                }", "                for (var i = 0; i < headScripts.length; ++i) {", "                    var scriptEl = createScript(headScripts[i]);", "                    currentScript.parentNode.insertBefore(scriptEl, currentScript.nextSibling);", "                }", "                d.addEventListener('DOMContentLoaded', function() {", "                    for (var i = 0; i < bodyScripts.length; ++i) {", "                        var scriptEl = createScript(bodyScripts[i]);", "                        d.body.appendChild(scriptEl);", "                    }", "                });", "                // Webfont repeat view", "                var config = w.config;", "                if (config && config.publisherBrand && sessionStorage.fontsLoaded === 'true') {", "                    d.documentElement.className += ' webfonts-loaded';", "                }", "            })(window, document);", "        }", "    </script>", "    ", "    ", "    <link rel=\"canonical\" href=\"https://link.springer.com/article/10.1007/s41449-019-00150-5\"/>", "    ", "    ", "    <script type=\"application/ld+json\">{\"mainEntity\":{\"headline\":\"Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor\",\"description\":\"\u201ePersonas\u201c als archetypische Benutzer k\u00f6nnen Entwicklern helfen, die individuellen Bed\u00fcrfnisse potentieller Benutzergruppen fr\u00fchzeitig in der Technologieentwicklung mit einzubeziehen. Bspw. steht der Gesundheitssektor, aufgrund des demographischen Wandels, vor der Herausforderung, neue innovative Technologien f\u00fcr \u00e4ltere und sehr alte Endbenutzer zu entwickeln. In diesem Kontext k\u00f6nnten insbesondere datenbasierte Personas ein Schl\u00fcssel zu einer erfolgreichen Sensibilisierung sein. In diesem Beitrag wird die Entwicklung acht datenbasierter Personas im Sinne eines Best Practice Beispiels vorgestellt und diskutiert. Datenbasis ist eine im Jahr 2016 erhobene, deutschlandweite L\u00e4ngsschnittstudie zur Informations- und Kommunikationstechnologie-Benutzung \u00e4lterer Menschen. Praktische Relevanz\u00a0Im Gesundheitssektor sieht man sich vor das Problem gestellt, dass eine wachsende Gruppe \u00e4lterer Menschen einer gleichbleibenden oder gar schrumpfenden Gruppe an Versorgungskr\u00e4ften gegen\u00fcbersteht. Diesem Problem wird durch neue medizinische Assistenz- und Monitoring-Systeme entgegengetreten, die \u00e4ltere Patienten selbstst\u00e4ndig, z.\u202fB. in der h\u00e4uslichen Nachsorge, benutzen sollen. Die hier entwickelten Personas adressieren genau diesen Punkt. Sie k\u00f6nnen bereits in einer fr\u00fchen Phase der Entwicklung eingesetzt werden, um somit die Entwickler f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten \u00e4lterer und sehr alter Menschen zu sensibilisieren. Gleicherma\u00dfen stellen sie eine kosteng\u00fcnstige Alternative dar, auf die schnell und einfach zugegriffen werden kann. Ihre G\u00fcltigkeit st\u00fctzt sich auf eine fundierte Datenbasis.\",\"datePublished\":\"2019-04-02\",\"dateModified\":\"2019-04-02\",\"pageStart\":\"177\",\"pageEnd\":\"192\",\"license\":\"http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de\",\"sameAs\":\"https://doi.org/10.1007/s41449-019-00150-5\",\"keywords\":\"Engineering Economics,Organization,Logistics,Marketing,Occupational Medicine/Industrial Medicine,Human Resource Management,Organizational Studies,Economic Sociology\",\"image\":\"https://static-content.springer.com/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figa_HTML.jpg\",\"isPartOf\":{\"name\":\"Zeitschrift f\u00fcr Arbeitswissenschaft\",\"issn\":[\"2366-4681\",\"0340-2444\"],\"volumeNumber\":\"73\",\"@type\":[\"Periodical\",\"PublicationVolume\"]},\"publisher\":{\"name\":\"Springer Berlin Heidelberg\",\"logo\":{\"url\":\"https://www.springernature.com/app-sn/public/images/logo-springernature.png\",\"@type\":\"ImageObject\"},\"@type\":\"Organization\"},\"author\":[{\"name\":\"Sch\u00e4fer, Katharina\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Mertens, Alexander\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Rasche, Peter\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Theis, Sabine\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Br\u00f6hl, Christina\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Apdarmani, Olga\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Seinsch, Tobias\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Nitsch, Verena\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Brandl, Christopher\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"},{\"name\":\"Wille, Matthias\",\"affiliation\":[{\"name\":\"RWTH Aachen\",\"address\":{\"name\":\"Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Aachen, Deutschland\",\"@type\":\"PostalAddress\"},\"@type\":\"Organization\"}],\"@type\":\"Person\"}],\"@type\":\"ScholarlyArticle\"},\"@context\":\"https://schema.org\",\"@type\":\"WebPage\"}</script>", "</head>", "<body class=\"shared-article-renderer\">", "    ", "    ", "    ", "        ", "            <!-- Google Tag Manager (noscript) -->", "            <noscript data-test=\"gtm-body\">", "                <iframe src=\"https://www.googletagmanager.com/ns.html?id=GTM-WCF9Z9\"", "                height=\"0\" width=\"0\" style=\"display:none;visibility:hidden\"></iframe>", "            </noscript>", "            <!-- End Google Tag Manager (noscript) -->", "        ", "    ", "    <div class=\"u-vh-full\">", "        <a class=\"c-skip-link\" href=\"#main-content\">Skip to main content</a>", "        ", "        <div class=\"u-hide u-show-following-ad\"></div>", "        <aside class=\"c-ad c-ad--728x90\" data-test=\"springer-doubleclick-ad\">", "            <div class=\"c-ad__inner\">", "                <p class=\"c-ad__label\">Advertisement</p>", "                    <div id=\"div-gpt-ad-LB1\" data-pa11y-ignore data-gpt data-gpt-unitpath=\"/270604982/springerlink/41449/article\" data-gpt-sizes=\"728x90\" style=\"min-width:728px;min-height:90px\" data-gpt-targeting=\"pos=LB1;articleid=s41449-019-00150-5;\"></div>", "            </div>", "        </aside>", "<div class=\"u-position-relative\">", "    <header class=\"c-header u-mb-24\" data-test=\"publisher-header\">", "        <div class=\"c-header__container\">", "            <div class=\"c-header__brand\">", "                ", "    <a id=\"logo\" class=\"u-display-block\" href=\"/\" title=\"Go to homepage\" data-test=\"springerlink-logo\">", "        <picture>", "            <source type=\"image/svg+xml\" srcset=/oscar-static/images/springerlink/svg/springerlink-6c9a864b59.svg>", "            <img src=/oscar-static/images/springerlink/png/springerlink-1db8a5b8b1.png alt=\"SpringerLink\" width=\"148\" height=\"30\" data-test=\"header-academic\">", "        </picture>", "        ", "        ", "    </a>", "            </div>", "            <div class=\"c-header__navigation\">", "                ", "    ", "        <button type=\"button\"", "                class=\"c-header__link u-button-reset u-mr-24\"", "                data-expander", "                data-expander-target=\"#popup-search\"", "                data-expander-autofocus=\"firstTabbable\"", "                data-test=\"header-search-button\">", "            <span class=\"u-display-flex u-align-items-center\">", "                <span class=\"u-text-sm\">Search</span>", "                <svg class=\"u-icon u-flex-static u-ml-8\" aria-hidden=\"true\" focusable=\"false\">", "                    <use xlink:href=\"#global-icon-search\"></use>", "                </svg>", "            </span>", "        </button>", "        <nav>", "            <ul class=\"c-header__menu\">", "                ", "                <li class=\"c-header__item\">", "                    <a", "                        data-test=\"login-link\"", "                        class=\"c-header__link\"", "                        href=\"//link.springer.com/signup-login?previousUrl=https%3A%2F%2Flink.springer.com%2Farticle%2F10.1007%2Fs41449-019-00150-5\"", "                        data-track=\"click\"", "                        data-track-category=\"header\"", "                        data-track-action=\"login header\"", "                        data-track-label=\"link\">Log in</a>", "                </li>", "                ", "                ", "            </ul>", "        </nav>", "    ", "    ", "            </div>", "        </div>", "    </header>", "    ", "        <div id=\"popup-search\" class=\"c-popup-search u-mb-16 js-header-search u-js-hide\">", "            <div class=\"c-popup-search__content\">", "                <div class=\"u-container\">", "                    <div class=\"c-popup-search__container\" data-test=\"springerlink-popup-search\">", "                        <div class=\"app-search\">", "    <form role=\"search\" method=\"GET\" action=\"/search\" >", "        <label for=\"search\" class=\"app-search__label\">Search SpringerLink</label>", "        <div class=\"app-search__content\">", "            <input id=\"search\" class=\"app-search__input\" data-search-input autocomplete=\"off\" role=\"textbox\" name=\"query\" type=\"text\" value=\"\">", "            <button class=\"app-search__button\" type=\"submit\">", "                <span class=\"u-visually-hidden\">Search</span>", "                <svg class=\"u-icon\" aria-hidden=\"true\" focusable=\"false\">", "                    <use xlink:href=\"#global-icon-search\"></use>", "                </svg>", "            </button>", "            ", "                <input type=\"hidden\" name=\"searchType\" value=\"publisherSearch\">", "            ", "            ", "        </div>", "    </form>", "</div>", "                    </div>", "                </div>", "            </div>", "        </div>", "    ", "</div>", "        ", "    <div class=\"u-container u-mt-32 u-mb-32 u-clearfix\" id=\"main-content\" data-component=\"article-container\">", "        <main class=\"c-article-main-column u-float-left js-main-column\" data-track-component=\"article body\">", "            ", "                ", "                <div class=\"c-context-bar u-hide\" data-component=\"context-bar\" aria-hidden=\"true\">", "                    <div class=\"c-context-bar__container u-container\">", "                        <div class=\"c-context-bar__title\">", "                            Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor", "                        </div>", "                        ", "    <div class=\"c-pdf-download u-clear-both\">", "        <a href=\"https://link.springer.com/content/pdf/10.1007/s41449-019-00150-5.pdf\" class=\"c-pdf-download__link\" data-article-pdf=\"true\" data-readcube-pdf-url=\"true\" data-test=\"pdf-link\" data-draft-ignore=\"true\" data-track=\"click\" data-track-action=\"download pdf\" data-track-label=\"button\" data-track-external>", "            ", "                <span>Download PDF</span>", "                <svg aria-hidden=\"true\" focusable=\"false\" width=\"16\" height=\"16\" class=\"u-icon\"><use xlink:href=\"#global-icon-download\"/></svg>", "            ", "        </a>", "    </div>", "                    </div>", "                </div>", "            ", "            <div class=\"c-pdf-button__container\">", "                ", "    <div class=\"c-pdf-download u-clear-both\">", "        <a href=\"https://link.springer.com/content/pdf/10.1007/s41449-019-00150-5.pdf\" class=\"c-pdf-download__link\" data-article-pdf=\"true\" data-readcube-pdf-url=\"true\" data-test=\"pdf-link\" data-draft-ignore=\"true\" data-track=\"click\" data-track-action=\"download pdf\" data-track-label=\"button\" data-track-external>", "            ", "                <span>Download PDF</span>", "                <svg aria-hidden=\"true\" focusable=\"false\" width=\"16\" height=\"16\" class=\"u-icon\"><use xlink:href=\"#global-icon-download\"/></svg>", "            ", "        </a>", "    </div>", "            </div>", "            <div class=\"c-article-collection__container\">", "                ", "    ", "            </div>", "            <article lang=\"de\">", "                <div class=\"c-article-header\">", "                    <header>", "                        <ul class=\"c-article-identifiers\" data-test=\"article-identifier\">", "                            ", "    ", "        <li class=\"c-article-identifiers__item\" data-test=\"article-category\">Wissenschaftliche Beitr\u00e4ge</li>", "    ", "    ", "        <li class=\"c-article-identifiers__item\">", "            <span class=\"c-article-identifiers__open\" data-test=\"open-access\">Open Access</span>", "        </li>", "    ", "    ", "                            <li class=\"c-article-identifiers__item\"><a href=\"#article-info\" data-track=\"click\" data-track-action=\"publication date\" data-track-label=\"link\">Published: <time datetime=\"2019-04-02\">02 April 2019</time></a></li>", "                        </ul>", "                        ", "                        <h1 class=\"c-article-title\" data-test=\"article-title\" data-article-title=\"\">Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor</h1><p lang=\"en\">Data-based Personas of elderly end users for the target-group-specific development of innovative information and communication systems in the health sector</p>", "                        <ul class=\"c-article-author-list js-etal-collapsed\" data-etal=\"25\" data-etal-small=\"3\" data-test=\"authors-list\" data-component-authors-activator=\"authors-list\"><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Katharina-Sch_fer\" data-author-popup=\"auth-Katharina-Sch_fer\" data-corresp-id=\"c1\">Katharina Sch\u00e4fer M.A.<svg width=\"16\" height=\"16\" focusable=\"false\" role=\"img\" aria-hidden=\"true\" class=\"u-icon\"><use xmlns:xlink=\"http://www.w3.org/1999/xlink\" xlink:href=\"#global-icon-email\"></use></svg></a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Alexander-Mertens\" data-author-popup=\"auth-Alexander-Mertens\"> Alexander Mertens</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Peter-Rasche\" data-author-popup=\"auth-Peter-Rasche\">Peter Rasche M.Sc.</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Sabine-Theis\" data-author-popup=\"auth-Sabine-Theis\">Sabine Theis M.Sc.</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Christina-Br_hl\" data-author-popup=\"auth-Christina-Br_hl\">Christina Br\u00f6hl M.Sc.</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Olga-Apdarmani\" data-author-popup=\"auth-Olga-Apdarmani\">Olga Apdarmani B.Sc.</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Tobias-Seinsch\" data-author-popup=\"auth-Tobias-Seinsch\">Tobias Seinsch B.Sc.</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Verena-Nitsch\" data-author-popup=\"auth-Verena-Nitsch\"> Verena Nitsch</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>, </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Christopher-Brandl\" data-author-popup=\"auth-Christopher-Brandl\"> Christopher Brandl</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup> &amp; </li><li class=\"c-article-author-list__item\"><a data-test=\"author-name\" data-track=\"click\" data-track-action=\"open author\" data-track-label=\"link\" href=\"#auth-Matthias-Wille\" data-author-popup=\"auth-Matthias-Wille\"> Matthias Wille</a><sup class=\"u-js-hide\"><a href=\"#Aff1\">1</a></sup>\u00a0</li></ul>", "                        <p class=\"c-article-info-details\" data-container-section=\"info\">", "                            ", "    <a data-test=\"journal-link\" href=\"/journal/41449\"><i data-test=\"journal-title\">Zeitschrift f\u00fcr Arbeitswissenschaft</i></a>", "                            <b data-test=\"journal-volume\"><span class=\"u-visually-hidden\">volume</span>\u00a073</b>,\u00a0<span class=\"u-visually-hidden\">pages </span>177\u2013192 (<span data-test=\"article-publication-year\">2019</span>)<a href=\"#citeas\" class=\"c-article-info-details__cite-as u-hide-print\" data-track=\"click\" data-track-action=\"cite this article\" data-track-label=\"link\">Cite this article</a>", "                        </p>", "                        ", "    ", "                        <div data-test=\"article-metrics\">", "                            <div id=\"altmetric-container\">", "    <div class=\"c-article-metrics-bar__wrapper u-clear-both\">", "        <ul class=\"c-article-metrics-bar u-list-reset\">", "            ", "                <li class=\" c-article-metrics-bar__item\">", "                    <p class=\"c-article-metrics-bar__count\">2320 <span class=\"c-article-metrics-bar__label\">Accesses</span></p>", "                </li>", "            ", "            ", "            ", "            <li class=\"c-article-metrics-bar__item\">", "                <p class=\"c-article-metrics-bar__details\"><a href=\"/article/10.1007%2Fs41449-019-00150-5/metrics\" data-track=\"click\" data-track-action=\"view metrics\" data-track-label=\"link\" rel=\"nofollow\">Metrics <span class=\"u-visually-hidden\">details</span></a></p>", "            </li>", "        </ul>", "    </div>", "</div>", "                        </div>", "                        ", "    ", "    ", "                        ", "                    </header>", "                </div>", "                <div data-article-body=\"true\" data-track-component=\"article body\" class=\"c-article-body\">", "                    <section aria-labelledby=\"Abs1\" data-title=\"Zusammenfassung\" lang=\"de\"><div class=\"c-article-section\" id=\"Abs1-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"Abs1\">Zusammenfassung</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Abs1-content\"><p>\u201ePersonas\u201c als archetypische Benutzer k\u00f6nnen Entwicklern helfen, die individuellen Bed\u00fcrfnisse potentieller Benutzergruppen fr\u00fchzeitig in der Technologieentwicklung mit einzubeziehen. Bspw. steht der Gesundheitssektor, aufgrund des demographischen Wandels, vor der Herausforderung, neue innovative Technologien f\u00fcr \u00e4ltere und sehr alte Endbenutzer zu entwickeln. In diesem Kontext k\u00f6nnten insbesondere datenbasierte Personas ein Schl\u00fcssel zu einer erfolgreichen Sensibilisierung sein. In diesem Beitrag wird die Entwicklung acht datenbasierter Personas im Sinne eines Best Practice Beispiels vorgestellt und diskutiert. Datenbasis ist eine im Jahr 2016 erhobene, deutschlandweite L\u00e4ngsschnittstudie zur Informations- und Kommunikationstechnologie-Benutzung \u00e4lterer Menschen.</p><p><i>Praktische Relevanz</i>\u00a0Im Gesundheitssektor sieht man sich vor das Problem gestellt, dass eine wachsende Gruppe \u00e4lterer Menschen einer gleichbleibenden oder gar schrumpfenden Gruppe an Versorgungskr\u00e4ften gegen\u00fcbersteht. Diesem Problem wird durch neue medizinische Assistenz- und Monitoring-Systeme entgegengetreten, die \u00e4ltere Patienten selbstst\u00e4ndig, z.\u202fB. in der h\u00e4uslichen Nachsorge, benutzen sollen. Die hier entwickelten Personas adressieren genau diesen Punkt. Sie k\u00f6nnen bereits in einer fr\u00fchen Phase der Entwicklung eingesetzt werden, um somit die Entwickler f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten \u00e4lterer und sehr alter Menschen zu sensibilisieren. Gleicherma\u00dfen stellen sie eine kosteng\u00fcnstige Alternative dar, auf die schnell und einfach zugegriffen werden kann. Ihre G\u00fcltigkeit st\u00fctzt sich auf eine fundierte Datenbasis.</p></div></div></section><section aria-labelledby=\"Abs2\" data-title=\"Abstract\" lang=\"en\"><div class=\"c-article-section\" id=\"Abs2-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"Abs2\">Abstract</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Abs2-content\"><p>\u201cPersonas\u201d as archetypal users can help developers to include the individual needs of potential user groups at an early stage of technology development. For example, due to demographic change, the health sector faces the challenge of developing new innovative technologies for older and very old end users. In this context, especially data-based personas could be a\u00a0key to a\u00a0successful sensibilisation. This article presents and discuss the development of eight data-based personas in the sense of an example of best practice. The data set applied results from a\u00a0nation-wide longitudinal study on the elderly\u2019s use of information and communication technology, which was carried out in Germany in 2016.</p><p><i>Practical Relevance</i>\u00a0The health sector in Germany faces the problem of increasing amounts of older people, while fewer caregivers are available. This problem should be addressed by developing new medical assistance and monitoring systems that are used by older adults independently, e.\u202fg. in home aftercare, to relieve the burden on medical staff. The developed personas address exactly this point. They can be used at an early stage of development to sensitize developers to the needs, skills and abilities of elderly. They are also a\u00a0cost-effective alternative that can be accessed quickly and easily. In addition, furthermore, as they are substantiated by a\u00a0robust data set.</p></div></div></section>", "                    ", "    ", "                    ", "                    ", "                    ", "                        ", "                            <section data-title=\"Einf\u00fchrung\"><div class=\"c-article-section\" id=\"Sec1-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"Sec1\">Einf\u00fchrung</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Sec1-content\"><p>Der demographische Wandel ist Realit\u00e4t. Bis zum Jahr 2060 soll der Prozentanteil der Gesamtbev\u00f6lkerung in Deutschland der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen von ca.\u00a020 auf 33\u202f%, der Anteil der 80-J\u00e4hrigen von 5 auf 13\u202f% steigen (Schmidt und Wolf-Ostermann <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2018\" title=\"Schmidt A, Wolf-Ostermann K (2018) Ambulante Versorgung von Menschen mit Demenz \u2013 ein \u00dcberblick. Management von Gesundheitsregionen IV. Springer Gabler, Wiesbaden, S 59\u201376\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR39\" id=\"ref-link-section-d332112631e447\">2018</a>; P\u00f6tzsch und R\u00f6\u00dfger <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2015\" title=\"P\u00f6tzsch O, R\u00f6\u00dfger F (2015) Bev\u00f6lkerung Deutschlands bis 2060. 13. Koordinierte Bev\u00f6lkerungsvorausberechnung. DeStatis, Wiesbaden\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR33\" id=\"ref-link-section-d332112631e450\">2015</a>). Dies f\u00fchrt neben einem erh\u00f6hten Bedarf an Arbeitskr\u00e4ften im medizinischen Sektor zu einer Erh\u00f6hung des Pflegeaufwandes bei gleichzeitig abnehmender Anzahl von Menschen im berufsf\u00e4higen Alter. Das bedeutet, dass der Gesundheitssektor vor der Herausforderung steht, eine steigende Anzahl an Patienten bei mindestens gleichbleibenden oder sinkenden finanziellen Ressourcen und Mitarbeitern zu versorgen (Umbach <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2018\" title=\"Umbach G (2018) Health Economics and Outcomes Research sowie Market Access. Erfolgreich im Pharma-Marketing. Springer Gabler, Wiesbaden, S 369\u2013375\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR48\" id=\"ref-link-section-d332112631e453\">2018</a>; Nowossadeck <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2013\" title=\"Nowossadeck S (2013) Demografischer Wandel, Pflegebed\u00fcrftige und der k\u00fcnftige Bedarf an Pflegekr\u00e4ften. Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz 56(8):1040\u20131047\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR30\" id=\"ref-link-section-d332112631e456\">2013</a>; Nunes et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2010\" title=\"Nunes F, Silva PA, Abrantes F (2010) Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas. In: Makedon F (Hrsg) Proceedings of the 3rd International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments. PETRA, Bd. 10. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a049\u201356\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR31\" id=\"ref-link-section-d332112631e459\">2010</a>). Einen Versuch, hierbei die Situation f\u00fcr Gesundheitssystem und auch Patienten zu verbessern, liegt, im Sinne einer Orts- und Zeitflexibilisierung der Arbeit in der Entwicklung und Erprobung neuer technischer Assistenz- und Monitoring-Systeme. Diese sollen einerseits die Autonomie der Patienten st\u00e4rken, indem sie es erm\u00f6glichen wichtige medizinische Parameter langfristig auch ohne Hospitalisierung zu erheben, und andererseits die Kommunikationswege zu den Mitarbeitern im medizinischen Bereich zu verbessern (Schweda et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2018\" title=\"Schweda M, Coors M, Mitzkat A, Pfaller L, R\u00fcegger H, Schmidhuber M, Sperling U, Bozzaro C (2018) Ethische Aspekte des Alter(n)s im Kontext von Medizin und Gesundheitsversorgung: Problemaufriss und Forschungsperspektiven. Ethik Med 30(1):5\u201320\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR40\" id=\"ref-link-section-d332112631e463\">2018</a>; Adolph et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2016\" title=\"Adolph L, Rothe I, Windel A (2016) Arbeit in der digitalen Welt \u2013 Mensch im Mittelpunkt. Z\u00a0Arb Wiss 70(2):77\u201381\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR2\" id=\"ref-link-section-d332112631e466\">2016</a>). Mobile Informations- und Kommunikationstechnologien (IKT), wie bspw. Computer, Smartphones und Tablet-PCs bieten dabei sinnvolle Erg\u00e4nzungen zur Steigerung der Lebensqualit\u00e4t und Selbstst\u00e4ndigkeit.</p><p>In diesem Kontext ist es \u00fcberaus wichtig, die spezifischen kognitiven, sensorischen und motorischen F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten \u00c4lterer bei der Entwicklung zu ber\u00fccksichtigen (Wille et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2016\" title=\"Wille M, Theis S, Rasche P, Br\u00f6hl C, Schlick C, Mertens A (2016) Best Practices for Designing Electronic Healthcare Devices and Services for the Elderly. i\u2011com 15(1):67\u201378\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR50\" id=\"ref-link-section-d332112631e472\">2016</a>; Theis et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2016\" title=\"Theis S, Rasche P, Mertens A, Schlick CM (2016) An Age-Differentiated Perspective on Visualizations of Personal Health Data. In: Schlick C et al (Hrsg) Advances in Ergonomic Design of Systems, Products and Processes. Springer, Berlin, Heidelberg\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR46\" id=\"ref-link-section-d332112631e475\">2016</a>; LeRouge et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2013\" title=\"LeRouge C, Ma J, Sneha S, Tolle K (2013) User profiles and personas in the design and development of consumer health technologies. Med Inf (Lond) 82(11):251\u2013268\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR20\" id=\"ref-link-section-d332112631e478\">2013</a>). In der Realit\u00e4t geschieht dies jedoch noch viel zu selten. Stattdessen werden diese neuen Systeme meist von einer j\u00fcngeren Generation f\u00fcr \u00e4ltere Menschen entwickelt, die sich oftmals nur schwer in die spezifische Situation von \u00e4lteren Menschen hineinversetzen k\u00f6nnen. \u00c4ltere Menschen sind jedoch im Umgang mit diesen technischen Ger\u00e4ten nicht so vertraut, wie vergleichbar j\u00fcngere Generationen (AG Generali Deutschland <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2017\" title=\"AG, Generali Deutschland (2017) Generali Altersstudie 2017. Springer, Berlin Heidelberg\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR3\" id=\"ref-link-section-d332112631e481\">2017</a>). Neben physischen Funktionsf\u00e4higkeitsver\u00e4nderung (Seh\u2011, H\u00f6r- oder taktile Ver\u00e4nderungen) oder dem Fehlen sozio\u00f6konomischer Ressourcen, k\u00f6nnen auch personenbezogene Hemmnisse Grund f\u00fcr eine Ablehnung der Technologien sein (Seifert <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2016\" title=\"Seifert A (2016) Techniknutzung im Alter. In. NOVAcura, Bd. 1, S\u00a053\u201355\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR42\" id=\"ref-link-section-d332112631e484\">2016</a>). Entsprechend erweisen sich f\u00fcr die \u00e4lteren Endbenutzer das Erlernen, ebenso wie die Integrierbarkeit dieser Technologien in den eigenen Alltag, als wichtige Faktoren bei der Akzeptanz ebendieser (Nunes et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2010\" title=\"Nunes F, Silva PA, Abrantes F (2010) Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas. In: Makedon F (Hrsg) Proceedings of the 3rd International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments. PETRA, Bd. 10. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a049\u201356\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR31\" id=\"ref-link-section-d332112631e488\">2010</a>; Malwitz-Sch\u00fctte <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2006\" title=\"Malwitz-Sch\u00fctte M (2006) Lebenslanges Lernen (auch) im Alter? \u2013 Selbstgesteuertes Lernen, Medienkompetenz und Zugang zu Informations- und Kommunikationstechnologien \u00e4lterer Erwachsener im Kontext wissenschaftlicher Weiterbildung. Bildungsforschung 3(2):25\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR22\" id=\"ref-link-section-d332112631e491\">2006</a>; Schweibenz <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"Schweibenz W (2004) Zielgruppenorientiertes Interaktionsdesign mit Personas. Inf \u2013 Wissenschaft Prax 55(2):151\u2013156\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR41\" id=\"ref-link-section-d332112631e494\">2004</a>). Daneben stellt diese Akzeptanz einen wichtigen Bezugspunkt f\u00fcr die Ausgabedynamik des wirtschaftlichen und finanzpolitischen Handlungsfeldes dar, denn die Fertigung neuer innovativer Technik f\u00fcr den Medizinbereich und auch Betreuung von immer mehr Patienten, bringen enorme Kosten mit sich (Br\u00e4ndle und Colombier <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2017\" title=\"Br\u00e4ndle T, Colombier C (2017) Nicht nur die Alterung f\u00fchrt zu Zusatzlasten im Gesundheitswesen. Die Volkswirtsch 2(3):11\u201315\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR7\" id=\"ref-link-section-d332112631e497\">2017</a>).</p><p>Aus diesen Gr\u00fcnden ist es umso wichtiger, diese Gruppe \u00c4lterer schon w\u00e4hrend des Entwicklungsprozesses fr\u00fchzeitig einzubeziehen. Da dies jedoch f\u00fcr viele Unternehmen ebenso einen sehr ressourcenaufw\u00e4ndigen Prozess (aufgrund Personal oder Equipment usf.) darstellen w\u00fcrde und zudem noch andere Faktoren, wie Krankheit, fehlende Mobilit\u00e4t bei den Teilnehmenden und individuelle Ressourcen, die die Gruppe \u00e4lterer Benutzer einschr\u00e4nken, m\u00fcssen neue Ans\u00e4tze zur Partizipation gefunden werden. Ein solcher kann in sogenannten \u201ePersonas\u201c liegen. Diese stellen archetypische Benutzergruppen dar, die \u00fcber Ziele, Bed\u00fcrfnisse und \u00c4ngste verf\u00fcgen (Blomquist und Arvola <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2002\" title=\"Blomquist \u00c5, Arvola M (2002) Personas in action: ethnography in an interaction design team. In: Bertelsen OW (Hrsg) Proceedings of the second Nordic conference on Human-computer interaction\u2014NordiCHI \u201902. ACM Press, New York, S 197\u2013200\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR5\" id=\"ref-link-section-d332112631e503\">2002</a>; Junior und Filgueiras <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2005\" title=\"Junior PTA, Filgueiras LVL (2005) User modeling with personas. In: Baranauskas MCC, Ibarra OM (Hrsg) Proceedings of the 2005 Latin American conference on Human-computer interaction\u2014CLIHC \u201905 New York. ACM Press, New York, S 277\u2013282\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR18\" id=\"ref-link-section-d332112631e506\">2005</a>). Dadurch k\u00f6nnten Entwickler f\u00fcr Eigenschaften und F\u00e4higkeiten der Endbenutzer sensibilisiert werden. Insgesamt k\u00f6nnen detaillierte und konkrete Personas, wie Long (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2009\" title=\"Long F (2009) Real or imaginary: the effectiveness of using personas in product design. Proceedings of the Irish Ergonomics Society Annual Conference. Bd. 14. Irish Ergonomics Society, Dublin\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR21\" id=\"ref-link-section-d332112631e509\">2009</a>) in seiner Pilotstudie aufgezeigt hat, zu einem verbesserten Verst\u00e4ndnis der Benutzer und einer Fokussierung auf diese Gruppe verhelfen.</p><p>Personas sind Teil der DIN EN ISO 9241 (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2018\" title=\"DIN/ISO 9241-11:2018 Ergonomics of human-system interaction\u2014Part 11: Usability: Definitions and concepts (ISO 9241-11:2018); Englische Fassung\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR15\" id=\"ref-link-section-d332112631e515\">2018</a>). Innerhalb der Norm werden Personas f\u00fcr jedes System einzeln erstellt auf Basis der Vorstellung oder Beobachtung des Entwicklers. Die bestehende Literatur zu Personas ist gleichzeitig vergleichsweise unkonkret, was eine Ausgestaltung von Personas schwierig macht. Auch existieren kaum Arbeiten, die eine quantitative Aufarbeitung dieser in den Mittelpunkt stellen (Chang et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2008\" title=\"Chang Y, Lim Y, Stolterman E (2008) Personas: from theory to practices. In: Tollmar K, J\u00f6nsson B (Hrsg) Proceedings of the 5th Nordic conference on human-computer interaction building bridges\u2014NordiCHI \u201908. ACM Press, New York, S 439\u2013442\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR10\" id=\"ref-link-section-d332112631e518\">2008</a>; Pruitt und Grudin <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2003\" title=\"Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J\u00a0(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences\u2014DUX \u201903. New York, New York, USA: ACM Press, 1\u201315\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR35\" id=\"ref-link-section-d332112631e521\">2003</a>; McGinn und Kotamraju <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2008\" title=\"McGinn J, Kotamraju N (2008) Data-driven persona development. In: Czerwinski M, Lund A, Tan D (Hrsg) Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference on Human factors in computing systems\u2014CHI \u201908 Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference, Florence, 05.04.2008\u201310.04.2008 ACM Press, New York, S 1521\u20131524\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR24\" id=\"ref-link-section-d332112631e524\">2008</a>). Ausnahmen sind bei LeRouge et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2013\" title=\"LeRouge C, Ma J, Sneha S, Tolle K (2013) User profiles and personas in the design and development of consumer health technologies. Med Inf (Lond) 82(11):251\u2013268\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR20\" id=\"ref-link-section-d332112631e527\">2013</a>) und Casas et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2008\" title=\"Casas R, Mar\u00edn RB, Robinet A, Delgado AR, Yarza AR, Mcginn J, Picking R, Grout V (2008) User modelling in ambient intelligence for elderly and disabled people. In: International Conference on Computers for Handicapped Persons. Springer, Berlin, Heidelberg, S\u00a0114\u2013122\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR9\" id=\"ref-link-section-d332112631e531\">2008</a>) zu finden. In beiden Projekten wurden datenbasierte Personas \u00e4lterer Endnutzer entwickelt. Solche Arbeiten fehlen unseres Wissens nach jedoch im deutschsprachigen Raum.</p><p>Im Folgenden wird entsprechend eine konkrete Entwicklung von acht solcher Personas f\u00fcr den medizintechnischen Bereich im Sinne einer Best Practice aufgezeigt. Sie basieren auf einer, im Jahr 2016 erhobenen, L\u00e4ngsschnittstudie, die durch das Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft der RWTH Aachen durchgef\u00fchrt wurde. In der Studie wurden u.\u202fa. Fragestellungen, wie Technikbenutzung und -bewertung, gesundheitsbezogener Informationsbedarf, Bed\u00fcrfnisse und kontextspezifische Einflussfaktoren abgefragt (Mertens et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2017\" title=\"Mertens A, Rasche P, Theis S, Br\u00f6hl C, Wille M (2017) Use of Information and Communication Technology in Healthcare Context by Older Adults in Germany: Initial Results of the Tech4Age Long-Term Study. i\u2011com 16(2):165\u2013180\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR26\" id=\"ref-link-section-d332112631e538\">2017</a>). An dieser Studie nahmen 511 Menschen \u00e4lter als 60\u00a0Jahre teil. Als eine der ersten Studien, die sich so umfassend mit \u00e4lteren und sehr alten Erwachsenen in Deutschland in den Dom\u00e4nen besch\u00e4ftigt, bietet sie quantifizierte Ergebnisse zu der derzeitigen Situation und den Bed\u00fcrfnissen dieser Gruppe im Gesundheitssektor bei gleichzeitigem Bezug zum Gebrauch von IKT.</p></div></div></section><section data-title=\"Methodik\"><div class=\"c-article-section\" id=\"Sec2-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"Sec2\">Methodik</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Sec2-content\"><p>Im Folgenden wird die methodische Ausarbeitung der datenbasierten Personas aufgezeigt. Da zum jetzigen Stand kaum Literatur zu der Erstellung von Personas auf Grundlage einer quantitativen Datenbasis vorliegt, wird ein Fokus auf der transparenten und nachvollziehbaren Erstellung dieser gelegt (Chang et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2008\" title=\"Chang Y, Lim Y, Stolterman E (2008) Personas: from theory to practices. In: Tollmar K, J\u00f6nsson B (Hrsg) Proceedings of the 5th Nordic conference on human-computer interaction building bridges\u2014NordiCHI \u201908. ACM Press, New York, S 439\u2013442\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR10\" id=\"ref-link-section-d332112631e549\">2008</a>; Pruitt und Grudin <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2003\" title=\"Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J\u00a0(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences\u2014DUX \u201903. New York, New York, USA: ACM Press, 1\u201315\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR35\" id=\"ref-link-section-d332112631e552\">2003</a>; McGinn und Kotamraju <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2008\" title=\"McGinn J, Kotamraju N (2008) Data-driven persona development. In: Czerwinski M, Lund A, Tan D (Hrsg) Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference on Human factors in computing systems\u2014CHI \u201908 Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference, Florence, 05.04.2008\u201310.04.2008 ACM Press, New York, S 1521\u20131524\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR24\" id=\"ref-link-section-d332112631e555\">2008</a>). Zuvor wird die methodische Basis der Personaentwicklung in aller K\u00fcrze dargelegt, auf die sich die eigenen Entwicklungsschritte beziehen. Daran anschlie\u00dfend erfolgt eine kurze Darstellung der L\u00e4ngsschnittstudie als Datenquelle, damit sowohl die Datenauswertung, als auch die konkrete Entwicklung der Personas nachvollziehbar wird. Die konkreten eigenen Entwicklungsschritte \u2013 im Sinne einer Best Practice \u2013 werden in dem anschlie\u00dfenden Kapitel dargestellt.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec3\">Methodischer Hintergrund</h3><p>Es wurden acht idealtypische Personas mittels der urspr\u00fcnglich von Cooper (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"Cooper A (2004) The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity. Sams, Indianapolis\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR13\" id=\"ref-link-section-d332112631e565\">2004</a>) vorgestellten und weiterentwickelten Methode, als eine Form der nutzorientierten Gestaltung (DIN EN ISO 9241-210 <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2010\" title=\"DIN EN ISO 9241-210:2010 Ergonomie der Mensch-System-Interaktion \u2013 Teil 210: Prozess zur Gestaltung gebrauchstauglicher interaktiver Systeme (ISO 9241-210:2010); Deutsche Fassung\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR14\" id=\"ref-link-section-d332112631e568\">2010</a>), designt (R\u00f6nkk\u00f6 et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"R\u00f6nkk\u00f6 K, Hellman M, Kilander B, Dittrich Y (2004) Personas is not Applicable: Local Remedies Interpreted in a\u00a0Wider Context. In: Clement A, van den Besselaar P (Hrsg) Proceedings of the eighth conference on Participatory design Artful integration: interweaving media, materials and practices. PDC, Bd. 04. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a0112\u2013120\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR38\" id=\"ref-link-section-d332112631e571\">2004</a>; Chapman und Milham <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2006\" title=\"Chapman CN, Milham RP (2006) The personas\u2019 new clothes. Methodological and practical arguments against a\u00a0popular method. Proc Hum Factors Ergon Soc Annu Meet 50(5):634\u2013636\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR11\" id=\"ref-link-section-d332112631e574\">2006</a>; Junior und Filgueiras <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2005\" title=\"Junior PTA, Filgueiras LVL (2005) User modeling with personas. In: Baranauskas MCC, Ibarra OM (Hrsg) Proceedings of the 2005 Latin American conference on Human-computer interaction\u2014CLIHC \u201905 New York. ACM Press, New York, S 277\u2013282\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR18\" id=\"ref-link-section-d332112631e577\">2005</a>). Die im Folgenden dargestellte konkrete Entwicklung der Personas orientiert sich an dem Vorgehen von Adlin und Pruitt (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2010\" title=\"Adlin T, Pruitt J (2010) The essential persona lifecycle. Your guide to building and using personas. Amsterdam: Elsevier/Morgan Kaufmann. &#xA;                    http://site.ebrary.com/lib/alltitles/docDetail.action?docID=10408161&#xA;                    &#xA;                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR1\" id=\"ref-link-section-d332112631e581\">2010</a>), und Wobig (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2012\" title=\"Wobig M (2012) Benutzermodellierung mit Personas und Zielen. Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Informatik. Hannover. Online verf\u00fcgbar unter http://www.se.uni-hannover.de/pub/File/kurz-und-gut/ss2012-proseminar-inf-usabiliy/Wobig2012.pdf. Zugegriffen: 10. Juli 2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR52\" id=\"ref-link-section-d332112631e584\">2012</a>).</p><p>Personas stellen hypothetische Archetypen aktueller Benutzer und Konsumenten dar (Cooper <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"Cooper A (2004) The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity. Sams, Indianapolis\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR13\" id=\"ref-link-section-d332112631e590\">2004</a>; Grudin und Pruitt <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2002\" title=\"Grudin J, Pruitt J (2002) Personas, participatory design and product development: an infrastructure for engagement. In: Proceedings of the participatory design, S\u00a0144\u2013152\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR16\" id=\"ref-link-section-d332112631e593\">2002</a>; Junior und Filgueiras <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2005\" title=\"Junior PTA, Filgueiras LVL (2005) User modeling with personas. In: Baranauskas MCC, Ibarra OM (Hrsg) Proceedings of the 2005 Latin American conference on Human-computer interaction\u2014CLIHC \u201905 New York. ACM Press, New York, S 277\u2013282\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR18\" id=\"ref-link-section-d332112631e596\">2005</a>; Miller und Williams <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2006\" title=\"Miller G, Williams L (2006) Personas: \u201cMoving Beyond Role-Based Requirements. Engineering, \u201d. North Carolina. Microsoft and North Carolina State University\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR28\" id=\"ref-link-section-d332112631e599\">2006</a>). Entstanden sind diese Archetypen im Kontext der Entwicklung und Evaluierung von neuer Software, mit der Frage nach potentiellen Benutzern (Nunes et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2010\" title=\"Nunes F, Silva PA, Abrantes F (2010) Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas. In: Makedon F (Hrsg) Proceedings of the 3rd International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments. PETRA, Bd. 10. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a049\u201356\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR31\" id=\"ref-link-section-d332112631e602\">2010</a>). Wichtige Merkmale bei ihrer Ausgestaltung sind der Pr\u00e4zisionsgrad und der Spezifikationsgrad. Diese entscheiden in einer narrativen Erz\u00e4hlweise, wie \u201eecht\u201c die entworfenen Personas wirken (Schweibenz <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"Schweibenz W (2004) Zielgruppenorientiertes Interaktionsdesign mit Personas. Inf \u2013 Wissenschaft Prax 55(2):151\u2013156\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR41\" id=\"ref-link-section-d332112631e606\">2004</a>; Cooper <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"Cooper A (2004) The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity. Sams, Indianapolis\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR13\" id=\"ref-link-section-d332112631e609\">2004</a>; Miaskiewicz und Kozar <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2011\" title=\"Miaskiewicz T, Kozar KA (2011) Personas and user-centered design. How can personas benefit product design processes? Des Stud 32(5):417\u2013430\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR27\" id=\"ref-link-section-d332112631e612\">2011</a>). Im Mittelpunkt der Beschreibung stehen die Interessen, Meinungen und Ziele potentieller Benutzer, welche sowohl durch die Datenlage, als auch durch fiktionale, vom Ersteller aber begr\u00fcndbare und nachvollziehbare Elemente, von Entwicklern designt werden (Konstan et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2012\" title=\"Konstan JA, Chi EH, H\u00f6\u00f6k K (Hrsg) (2012) Proceedings of the 2012 ACM annual conference on Human Factors in Computing Systems\u2014CHI \u201912. ACM Press, New York\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR19\" id=\"ref-link-section-d332112631e615\">2012</a>; Coney und Steehouder <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2000\" title=\"Coney MB, Steehouder M (2000) Role playing on the web: guidelines for designing and evaluating personas online. Tech Commun 47(3):327\u2013340\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR12\" id=\"ref-link-section-d332112631e618\">2000</a>; Pruitt und Grudin <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2003\" title=\"Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J\u00a0(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences\u2014DUX \u201903. New York, New York, USA: ACM Press, 1\u201315\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR35\" id=\"ref-link-section-d332112631e621\">2003</a>). Durch Fotos und Zitate wurden diesen Personas anschaulichere, lebendigere und pers\u00f6nlichere Charakteristika verliehen.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec4\">Datenbasierter Hintergrund</h3><p>In einer als L\u00e4ngsschnittstudie angelegten Untersuchung ging es um eine periodisch wiederkehrende Erfassung des Einsatzes von IKT-Technologien insbesondere im Hinblick auf medizinische Versorgungsprozesse bei \u00e4lteren Erwachsenen (Mertens et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2017\" title=\"Mertens A, Rasche P, Theis S, Br\u00f6hl C, Wille M (2017) Use of Information and Communication Technology in Healthcare Context by Older Adults in Germany: Initial Results of the Tech4Age Long-Term Study. i\u2011com 16(2):165\u2013180\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR26\" id=\"ref-link-section-d332112631e632\">2017</a>). Bestehende Instrumente wurden in der ersten Runde mit demographischen und gesundheitsbezogenen Standardinstrumenten und neuen Items kombiniert. Das Befragungsinstrument wurde thematisch in unterschiedliche Abschnitte unterteilt. Die zum gro\u00dfen Teil quantitativen Fragen wurden durch offene Fragen erg\u00e4nzt, um vertiefende Beweggr\u00fcnde und Motive erfassen zu k\u00f6nnen.</p><p>Im ersten Abschnitt wurden demographische Daten abgefragt. Neben klassischen Variablen, waren auch altersspezifische deskriptive Werte, wie beispielsweise die Rentenjahre, der (fr\u00fchere) Beruf und potentielle chronische Krankheiten, von Interesse. Daran anschlie\u00dfend wurde die durchschnittliche t\u00e4gliche IKT- und Internetbenutzung thematisiert, gefolgt von dem Gebrauch von IKT und gesundheitsrelevanten Ger\u00e4ten. Der n\u00e4chste Abschnitt befasste sich mit dem Thema gesundheitsbezogener Informationsbedarf und -verhalten. Schlie\u00dflich erfolgte die Erfassung allgemeiner Anwendungen und der Benutzung von IKT im Alltag. Dann erfolgte die Abfrage etablierter und f\u00fcr die Zielgruppe bereits mehrfach erfolgreich eingesetzter Frageb\u00f6gen: Die Computer Literacy Scale (CLS) (Sengpiel und Dittberner <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2008\" title=\"Sengpiel M, Dittberner D (2008) The computer literacy scale (CLS) for older adults-development and validation. In Mensch &amp; Computer, S 7\u201316\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR43\" id=\"ref-link-section-d332112631e638\">2008</a>), die Technikneigung nach Neyer et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2012\" title=\"Neyer FJ, Felber J, Gebhardt C (2012) Entwicklung und Validierung einer Kurzskala zur Erfassung von Technikbereitschaft. Diagnostica. &#xA;                    https://www.researchgate.net/profile/Franz_Neyer/publication/274419230_Entwicklung_und_Validierung_einer_Kurzskala_zur_Erfassung_von_Technikbereitschaft/links/5540c0e60cf2b7904369be78.pdf&#xA;                    &#xA;                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR29\" id=\"ref-link-section-d332112631e641\">2012</a>), die soziale Erw\u00fcnschtheit (Winkler et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2006\" title=\"Winkler N, Kroh M, &amp; Spiess M (2006) Entwicklung einer deutschen Kurzskala zur zweidimensionalen Messung von sozialer Erw\u00fcnschtheit (No. 579). DIW-Diskussionspapiere. &#xA;                    http://www.econstor.eu/bitstream/10419/18472/1/dp579.pdf&#xA;                    &#xA;                  . Zugegriffen: 10.07.2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR51\" id=\"ref-link-section-d332112631e644\">2006</a>), und einer angepassten Version der Health Literacy Scale (HLS) nach S\u00f8rensen et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2015\" title=\"S\u00f8rensen K, Pelikan J M, R\u00f6thlin F, Ganahl K, Slonska Z, Doyle G, Fullam J, Kondilis B, Agrafiotis D, Uiters E, Falcon M, Mensing M, Tchamov K, van den Broucke S, Brand H; HLS-EU Consortium. (2015) Health literacy in Europe: comparative results of the European health literacy survey (HLS-EU). The European Journal of Public Health, ckv043. Online available [march 2017]: &#xA;                    https://academic.oup.com/eurpub/article/25/6/1053/2467145/Health-literacy-in-Europe-comparative-results-of&#xA;                    &#xA;                  . Zugegriffen: 15. Juni 2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR44\" id=\"ref-link-section-d332112631e647\">2015</a>). Am Ende des Fragebogens konnten die Teilnehmer eigene Bemerkungen hinzuf\u00fcgen.</p><p>Ein papierbasierter Fragebogen wurde an 5000 zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlte Personen innerhalb Deutschlands verschickt. Die Antwortrate der Teilnehmer lag bei 11\u202f% (<i>N</i>\u202f=\u2009551) mit einem mit einem Durchschnittsalter von 69,71\u00a0Jahren (SD\u202f=\u20095,787). Das Geschlechterverh\u00e4ltnis der Stichprobe ist, mit einem M\u00e4nneranteil von 51,3\u202f% und einem Frauenanteil von 48,7\u202f%, ausgewogen. Deskriptive Ergebnisse sowie eine detailliertere Beschreibung des Fragebogens finden sich bei Mertens et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2017\" title=\"Mertens A, Rasche P, Theis S, Br\u00f6hl C, Wille M (2017) Use of Information and Communication Technology in Healthcare Context by Older Adults in Germany: Initial Results of the Tech4Age Long-Term Study. i\u2011com 16(2):165\u2013180\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR26\" id=\"ref-link-section-d332112631e656\">2017</a>). Vertiefende Analysen dieser Studie sind bei Rasche et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2018\" title=\"Rasche P, Wille M, Br\u00f6hl C, Theis S, Sch\u00e4fer K, Knobe M, Mertens A (2018) Prevalence of Health App Use Among Older Adults in. Ger Natl Surv In: jmir Mhealth Uhealth 6(1):e26\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR37\" id=\"ref-link-section-d332112631e659\">2018</a>), Br\u00f6hl et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2018\" title=\"Br\u00f6hl C, Rasche P, Jablonski J, Theis S, Wille M, Mertens A (2018) Desktop PC, tablet PC, or Smartphone? An analysis of use preferences in daily activities for different technology generations of a\u00a0worldwide sample. Full paper accepted for the 4rd International Conference on Human Aspects of IT for the Aged Population. Applications, Services and Contexts. ITAP 2018.\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR8\" id=\"ref-link-section-d332112631e662\">2018</a>) und Theis et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2018\" title=\"Theis S, Rasche P, Br\u00f6hl C, Wille M, Mertens A (2018) What do you need to know to stay healthy?\u2014A national study on elderlies\u2019 health information seeking behavior. In Proceedings of the 20th International Conference of the International Ergonomics Association. IEA, Bd. 2018. Accepted, Florence\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR47\" id=\"ref-link-section-d332112631e665\">2018</a>) nachzulesen. Die Studie wird alle drei Jahre erneut durchgef\u00fchrt werden, um auf Anforderungs- und Parameter\u00e4nderungen in der Entwicklung der Zielgruppe reagieren zu k\u00f6nnen. Hintergrund ist die Annahme, dass durch die immer kurzzyklischere Entwicklung neuer technischer Produkte und deren Einzug in den Alltag von immer mehr Menschen eine valide Erfassung der Erfahrungen fundamental bei der kontinuierlichen Technikintegration auf die Einstellung gegen\u00fcber entsprechenden Unterst\u00fctzungssystemen ist (Mertens <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2014\" title=\"Mertens A (2014) Alternsgerechte Gestaltung von Mensch-Maschine-Schnittstellen zur ergonomischen Interaktion mit telemedizinischen Systemen und Dienstleistungen. Shaker, Achen\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR25\" id=\"ref-link-section-d332112631e669\">2014</a>).</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec5\">Auswertung der Datenbasis</h3><p>Vor der Erstellung der datenbasierten Personas musste der Anwendungsbereich klar abgegrenzt werden. Konkret wurde das Problem der Gestaltung medizintechnischer Produkte f\u00fcr \u00e4ltere Benutzer definiert. Entsprechend sollten verschiedene Typen der Benutzer nachgezeichnet werden, um Entwickler f\u00fcr deren Bed\u00fcrfnisse zu sensibilisieren. In diesem Fall wurden vier Abstufungen der Technikaffinit\u00e4t gew\u00e4hlt, um so Nuancen in der Benutzung von IKT und Medizintechnik aufzeigen zu k\u00f6nnen. Sie wurde durch die Wahl der Technologien (Smartphone, Tablet-PC, Computer und weitere zu einer Kategorie zusammengefasste nicht-technische Medien), in Verbindung mit dem Gebrauch von Apps, abgebildet. Diese zeigte sich exemplarisch in der Verwendung unterschiedlicher Dienstleistungen, bspw. Online-Banking, Fahrkartenkauf oder der Benutzung sozialer Netzwerke. Die erste Gruppe, die am technikaffinsten einzustufen ist, umfasste dabei ein <i>n</i>\u202f=\u200929, die zweite ein <i>n</i>\u202f=\u200977, die dritte ein <i>n</i>\u202f=\u2009102 und die vierte ein <i>n</i>\u202f=\u2009135.</p><p>Die gebildeten Gruppen dienten als Ausgangspunkt f\u00fcr eine vertiefende Analyse der vorliegenden Daten. Dar\u00fcber hinaus wurden das Geschlecht und die Benutzung von Apps bei der vertiefenden Analyse im besonderen Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt, um erste spezifische Verhaltensweisen f\u00fcr die Persona abzuleiten. W\u00e4hrend durch die Variable der Benutzung von Apps eine Abgrenzung der Abstufungen der Technikaffinit\u00e4t weiter gesch\u00e4rft werden sollte, wurden durch die Variable des Geschlechtes spezifische Verhaltensweisen und geschlechtertypische Unterschiede in der Benutzung technischer Ger\u00e4te aufgezeigt (Marsden et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2014\" title=\"Marsden N, Link J, B\u00fcllesfeld E (2014) Personas und stereotype Geschlechterrollen. In: Marsden N (Hrsg) Gender-UseIT. HCI, Usability und UX unter Gendergesichtspunkten. DeGruyter Oldenbourg, Berlin, S 91\u2013104\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR23\" id=\"ref-link-section-d332112631e695\">2014</a>). Analysiert wurde au\u00dferdem, wie sich diese Auspr\u00e4gungen auf die Einstellung gegen\u00fcber medizinischen Fragestellungen und medizintechnischen Ger\u00e4tschaften auswirken. Der Datensatz wurde unter Zuhilfenahme der ausgew\u00e4hlten Auspr\u00e4gungen deskriptiv ausgewertet.</p><p>Nach der Analyse der Daten erfolgte eine Zuordnung dieser in insgesamt f\u00fcnf relevante Kategorien. Diese wurden in Anlehnung an die bisher existierende Methodik der Entwicklung von Personas (Abschn.\u00a02.1) ausgew\u00e4hlt. F\u00fcr die hier beschriebene Fragestellung ergaben sich in einem ersten Schritt vier Kategorien, f\u00fcr die Personas eine Rolle w\u00e4hrend des Entwicklungsprozesses von IKT und Medizintechnik spielen: pers\u00f6nlicher Hintergrund, gesundheitliche Situation, Informationsbedarf bei medizinischen Fragestellungen und die Einstellung gegen\u00fcber technischen Ger\u00e4ten (s.\u00a0Tab.\u00a0<a data-track=\"click\" data-track-label=\"link\" data-track-action=\"table anchor\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#Tab1\">1</a>). Diesen Kategorien wurden Ergebnisse aus der Auswertung zugeordnet. Dar\u00fcber hinaus wurde eine f\u00fcnfte Kategorie gebildet, die weiterf\u00fchrende Informationen gesammelt wurden, um die Personas realistischer und greifbarer zumachen. Darunter fielen u.\u202fa. Zitate, die im Rahmen der L\u00e4ngsschnittstudie erhoben worden sind, potentielle Bilder f\u00fcr die Personas oder eine erste Auswahl von Namen und Berufen.</p><div class=\"c-article-table\" data-test=\"inline-table\" data-container-section=\"table\" id=\"table-1\"><figure><figcaption class=\"c-article-table__figcaption\"><b id=\"Tab1\" data-test=\"table-caption\">Tab. 1 Table 1 Merkmale der datenbasierten PersonasCharacteristics of the data-based personas</b></figcaption><div class=\"u-text-right u-hide-print\"><a class=\"c-article__pill-button\" data-test=\"table-link\" data-track=\"click\" data-track-action=\"view table\" data-track-label=\"button\" rel=\"nofollow\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5/tables/1\" aria-label=\"Full size table 1\"><span>Full size table</span><svg width=\"16\" height=\"16\" focusable=\"false\" role=\"img\" aria-hidden=\"true\" class=\"u-icon\"><use xmlns:xlink=\"http://www.w3.org/1999/xlink\" xlink:href=\"#global-icon-chevron-right\"></use></svg></a></div></figure></div><p>Nach der Auswertung der Daten erfolgte eine Auswahl der endg\u00fcltigen Anzahl der Personas. Hierbei wurde ebenfalls Bezug zu der g\u00e4ngigen Literatur genommen. Basierend auf den identifizierten Kategorien wurde der Entschluss, unter Ber\u00fccksichtigung der Variable Geschlecht, f\u00fcr eine Anzahl von acht Personas gefasst. Die gew\u00e4hlte Anzahl der Personas entspricht, so die Argumentationslinie von Marsden et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2014\" title=\"Marsden N, Link J, B\u00fcllesfeld E (2014) Personas und stereotype Geschlechterrollen. In: Marsden N (Hrsg) Gender-UseIT. HCI, Usability und UX unter Gendergesichtspunkten. DeGruyter Oldenbourg, Berlin, S 91\u2013104\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR23\" id=\"ref-link-section-d332112631e946\">2014</a>), einer g\u00e4ngigen Anzahl in der Praxis. Durch diese Anzahl sollte einerseits sichergestellt werden, dass der Trend der Ergebnisse der L\u00e4ngsschnittstudie korrekt wiedergegeben wurde, andererseits individuelle Merkmale einzelner Gruppen Ber\u00fccksichtigung finden w\u00fcrden.</p><p>Anschlie\u00dfend ging es darum die vorliegenden Daten und Quellen, die nicht zur L\u00e4ngsschnittstudie z\u00e4hlten, hinzuzuziehen. Dadurch sollte der Pr\u00e4zisionsgrad der Personas weiter steigen. Durch diese externen Daten wurde eine Nachvollziehbarkeit im Sinne bekannter und wiedererkennbarer Merkmale gesellschaftlicher (Teil\u2011)Gruppierungen der Personas angestrebt (Cooper <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"Cooper A (2004) The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity. Sams, Indianapolis\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR13\" id=\"ref-link-section-d332112631e953\">2004</a>; B\u00f6hm et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2009\" title=\"B\u00f6hm K, Tesch-R\u00f6mer C, Ziese T (2009) Beitr\u00e4ge zur Gesundheitsberichterstattung des Bundes. Gesundheit und Krankheit im Alter. Robert Koch-Institut. &#xA;                    http://www.gbe-bund.de/pdf/Gesundh_Krankh_Alter.pdf#SEARCH=%22Krankheit%20im%20Alter%22&#xA;                    &#xA;                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR6\" id=\"ref-link-section-d332112631e956\">2009</a>). Beispielsweise wurden die Namen nicht zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlt, sondern dem Onlineverzeichnis \u201ebeliebte-vornamen.de\u201c entnommen, das die h\u00e4ufigsten vorkommenden Vornamen nach Jahrg\u00e4ngen sortiert. Ebenfalls wurden erhobene Krankheitsbilder weiter spezifiziert und passende Berufe f\u00fcr Berufs- und Ausbildungsgruppen erg\u00e4nzt, wie bspw. durch die Homepage der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und der ICD-10-GM Version\u00a02018 f\u00fcr Krankheiten. Unterschiedliche Alterskrankheiten, wie Bluthochdruck, \u00dcbergewicht und Arthrose, wurden bei der gesundheitlichen Situation in den Personas ber\u00fccksichtigt. Dar\u00fcber hinaus konnten spezifische Krankheitsbilder, wie Herzprobleme infolge eines Herzinfarktes, eine Schilddr\u00fcsen\u00fcberfunktion und Diabetes, identifiziert werden (OECD und EU <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2016\" title=\"OECD, EU (2016) Health at a\u00a0Glance: Europe 2016. State Health EU Cycle\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR32\" id=\"ref-link-section-d332112631e959\">2016</a>; World Health Organization <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2016\" title=\"World Health Organization (2016): \u201cGlobal action plan for the prevention and control of NCDs 2013\u20132020. 2013.\u201d 55.\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR53\" id=\"ref-link-section-d332112631e962\">2016</a>). Innerhalb der Personabeschreibungen werden diese spezifischen Krankheitsbilder mit einbezogen und der Umgang damit umrissen. Gleichzeitig wird das weitere Handeln der Personas im Kontext dieser Krankheitsbilder gesehen. Beispielsweise wurde ihr Interesse an Informationen im gesundheitlichen Sektor einerseits an das Krankheitsbild, dass ihnen zugeordnet wurde, angepasst, andererseits basierten Charaktermerkmale auf der Datenlage der entsprechenden gesundheitsbezogenen Kategorie. Dar\u00fcber hinaus wurde der jeweilige Beruf als weiterer Bezugspunkt f\u00fcr die Personas gew\u00e4hlt. Um einen st\u00e4rkeren Bezug zu den Personas herstellen zu k\u00f6nnen, wurden sie um passende Bilder, die den Charakteristika der jeweiligen Personas am ehesten entsprachen, erg\u00e4nzt. Die Auswahl erfolgte gemeinsam mit einem interdisziplin\u00e4ren Expertengremium und Endbenutzern. Fragen, die zu der Auswahl f\u00fchrten, waren u.\u202fa.: Ist es potentiell m\u00f6glich, sich die Person in dem gew\u00e4hlten Berufsbild und mit der ausgew\u00e4hlten Krankheit vorzustellen? Kann man sich die Person auf dem Foto mit der dargestellten Beschreibung vorstellen? Durch die gemeinsame Diskussion sollte sichergestellt werden, dass die individuellen Merkmale der einzelnen Personen sich in den Fotos widerspiegeln. Innerhalb der Diskussion um die Fotos wurden widerspr\u00fcchliche Emotionen in Bezug auf die Fotos und ihren konkreten Wiedererkennungswert zu Personen festgestellt. Dies k\u00f6nnte sich auch negativ auf die Verwendung und auch die Entwicklung von Empathie von Personas auswirken. Da jedoch mit Long (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2009\" title=\"Long F (2009) Real or imaginary: the effectiveness of using personas in product design. Proceedings of the Irish Ergonomics Society Annual Conference. Bd. 14. Irish Ergonomics Society, Dublin\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR21\" id=\"ref-link-section-d332112631e965\">2009</a>) postuliert werden kann, dass mit g\u00e4nzlich abstrakten Fotos der Aspekt der Empathie stark abnimmt, wurden die Fotos real existierender Menschen nur mit einem Filter leicht abstrahiert. Anschlie\u00dfend wurden gewisse pers\u00f6nliche Informationen der Personas fiktional erg\u00e4nzt, insbesondere wenn es um kennzeichnende Verhaltensmuster ging (Vincent und Blandford <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2014\" title=\"Vincent CJ, Blandford A (2014) The challenges of delivering validated personas for medical equipment design. Appl Ergon 45(4):1097\u20131105\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR49\" id=\"ref-link-section-d332112631e969\">2014</a>). Es wurde darauf geachtet, dass die fiktionalen Elemente in sich schl\u00fcssig und nachvollziehbar waren und eine sinngebende Geschichte erz\u00e4hlen (Quesenbery <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2006\" title=\"Quesenbery W (2006) Storytelling and Narrative. In: Pruitt JS, Adlin T (Hrsg) The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. Amsterdam. Elsevier, Boston, S\u00a0520\u2013554\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR36\" id=\"ref-link-section-d332112631e972\">2006</a>). Unter Ber\u00fccksichtigung von Marsden et\u00a0al. (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2014\" title=\"Marsden N, Link J, B\u00fcllesfeld E (2014) Personas und stereotype Geschlechterrollen. In: Marsden N (Hrsg) Gender-UseIT. HCI, Usability und UX unter Gendergesichtspunkten. DeGruyter Oldenbourg, Berlin, S 91\u2013104\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR23\" id=\"ref-link-section-d332112631e975\">2014</a>), wurde ein Wiedererkennungswert zwischen den Personas und real existierenden Personengruppen angestrebt, um sinnstiftende Personas zu schaffen. Aus diesen Grund erfolgte eine systematische und kritische Verwendung von Stereotypen. Innerhalb der Entwicklung von Personas ist es dabei \u00fcblich, sich diesen zu bedienen (Marsden et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2014\" title=\"Marsden N, Link J, B\u00fcllesfeld E (2014) Personas und stereotype Geschlechterrollen. In: Marsden N (Hrsg) Gender-UseIT. HCI, Usability und UX unter Gendergesichtspunkten. DeGruyter Oldenbourg, Berlin, S 91\u2013104\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR23\" id=\"ref-link-section-d332112631e978\">2014</a>; Pruitt und Grudin <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2003\" title=\"Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J\u00a0(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences\u2014DUX \u201903. New York, New York, USA: ACM Press, 1\u201315\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR35\" id=\"ref-link-section-d332112631e981\">2003</a>). Darunter fiel zum gro\u00dfen Teil die famili\u00e4re Situation der Personas.</p><p>Anschlie\u00dfend wurden Steckbriefe der acht Personas angefertigt. Diese Steckbriefe wurden innerhalb eines interdisziplin\u00e4ren Expertengremiums (aus den Bereichen Medizin, Informatik, Ingenieurwissenschaft, Psychologie, Informationswissenschaft und Soziologie), evaluiert und entsprechend \u00fcberarbeitet. Durch die Interdisziplinarit\u00e4t des Gremiums konnten die Personas aus mehreren Blickwinkeln, wie bspw. Sinnhaftigkeit, Sprache, Logik und textueller Verschriftlichung, w\u00e4hrend der Entwicklung betrachtet werden. Das f\u00fchrt zu einer, f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der beteiligten wissenschaftlichen Disziplinen verst\u00e4ndlichen und nachvollziehbaren Logik und Sprache. Dar\u00fcber hinaus sollte durch eine exemplarische Weitergabe an potenzielle Endbenutzer sichergestellt werden, dass diese sowohl einen Zugang, als auch eine Verwendung f\u00fcr diese haben. Hierbei ging es prim\u00e4r darum sicherzustellen, dass die Personas f\u00fcr die sp\u00e4tere Gruppe der Anwender verst\u00e4ndlich und anschaulich gestaltet sind. Die langen Versionen der Steckbriefe der Personas sind dem Anhand zu entnehmen.</p></div></div></section><section data-title=\"Diskussion\"><div class=\"c-article-section\" id=\"Sec6-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"Sec6\">Diskussion</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Sec6-content\"><p>Die Vorteile datenbasierter Personas liegen in ihrer gesellschaftlichen Relevanz. So spiegeln diese nicht nur eine potentielle Benutzergruppe wieder, sie zeigen auch gesellschaftliche Tendenzen auf, ohne auf individuelle Charakteristika und damit auf einen Wiedererkennungswert zu verzichten. Im Zuge dessen k\u00f6nnen sie Entwicklern Benutzereigenschaften einfach zug\u00e4nglich machen, ohne das zus\u00e4tzliche Ressourcen in Anspruch genommen werden m\u00fcssen. Entsprechend der vagen Gestaltungsempfehlungen der Personas bei Cooper (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2004\" title=\"Cooper A (2004) The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity. Sams, Indianapolis\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR13\" id=\"ref-link-section-d332112631e995\">2004</a>), Pruitt und Grudin (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2003\" title=\"Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J\u00a0(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences\u2014DUX \u201903. New York, New York, USA: ACM Press, 1\u201315\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR35\" id=\"ref-link-section-d332112631e998\">2003</a>), Pruitt und Adlin (<a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2006\" title=\"Pruitt J S, Adlin T (Hg.) (2006) The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. ScienceDirect (Online service). Amsterdam, Boston: Elsevier (The Morgan Kaufmann series in interactive technologies). Online verf\u00fcgbar unter &#xA;                    http://gbv.eblib.com/patron/FullRecord.aspx?p=269955&#xA;                    &#xA;                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR34\" id=\"ref-link-section-d332112631e1001\">2006</a>), wurde eine systematische Ausarbeitung im Sinne einer Best Practice dieser mithilfe einer quantitativen Datenlage angestrebt. Es wird dabei einerseits auf die generelle Handhabung der Datenlage eingegangen und andererseits anhand eines konkreten Beispiels dargestellt.</p><p>Die hier vorgestellten Personas beinhalten dabei drei Aspekte: Durch ihre Datenbasis spiegeln sie gesellschaftliche Trends wieder und gleicherma\u00dfen sind sie durch die Art ihrer Konzeption ressourcensparend. Durch ihre Erz\u00e4hlweise sorgen die Personas f\u00fcr die Entwicklung eines Verst\u00e4ndnisses gegen\u00fcber deutlich \u00e4lteren Menschen. Anders als herk\u00f6mmliche Berichte, verhelfen sie dazu ein direktes Bild von Benutzergruppen zu erhalten und damit direkt auf Probleme und Chancen eingehen zu k\u00f6nnen. Dabei sind sie nicht nur allgemeinverst\u00e4ndlich, sondern besitzen einen hohen Spezifikationsgrad. Ein weiterer Vorteil datenbasierter Personas ist, dass sie reale Gegebenheiten wiederspiegeln und nicht nur durch subjektive Einsch\u00e4tzung entstanden sind. Dadurch zeichnen sich gesellschaftliche Strukturen in ihnen ab, ohne dass auf individuelle Merkmale verzichtet werden muss. Ziele und Motivationen des Endbenutzers lassen sich davon ableiten (Wobig <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2012\" title=\"Wobig M (2012) Benutzermodellierung mit Personas und Zielen. Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Informatik. Hannover. Online verf\u00fcgbar unter http://www.se.uni-hannover.de/pub/File/kurz-und-gut/ss2012-proseminar-inf-usabiliy/Wobig2012.pdf. Zugegriffen: 10. Juli 2018\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR52\" id=\"ref-link-section-d332112631e1007\">2012</a>). Bereits 1996 stellte Baltes diese Faktoren auf, die f\u00fcr eine Integration von \u00e4lteren Menschen wichtig sind: Erstens die Erfassung gesellschaftlicher Strukturen und zweitens das Aufbringen relevanter kontextspezifischer Ressourcen und damit drittens einhergehend ein besseres Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Ziele des Alters (Baltes <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 1996\" title=\"Baltes MM (1996) Produktives Leben im Alter: Die vielen Gesichter des Alters \u2013 Resumee und Perspektiven f\u00fcr die Zukunft. In: Baltes MM, Montada L (Hrsg) Produktives Leben im Alter, S\u00a0393\u2013408\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR4\" id=\"ref-link-section-d332112631e1010\">1996</a>).</p><p>Die hier entwickelten Personas k\u00f6nnen bei einer Vielzahl unterschiedlicher Fragestellung genutzt werden. Denkbar w\u00e4re somit, dass sie f\u00fcr die Entwicklung neuer technischer (Medizin\u2011)Produkte verwendet werden, damit eine Orientierung an den Endbenutzer und seine F\u00e4higkeiten erfolgt. Genauso k\u00f6nnten sie aber f\u00fcr eine Sensibilisierung von Versorgungskr\u00e4ften genutzt werden, die mit \u00e4lteren Menschen in verschiedenen Einrichtungen arbeiten. Gleicherma\u00dfen eignen sich diese dazu, Forschung und Entwicklung ein Bild von der derzeitigen Situation \u00e4lterer Menschen zu vermitteln. Darunter f\u00e4llt nicht nur das technische Selbstverst\u00e4ndnis dieser Menschen, sondern auch ihr Informationsbedarf und ihr Wunsch nach technischer Handhabbarkeit und eigener Partizipation.</p><p>Die hier vorliegende Stichprobe der L\u00e4ngsschnittstudie zeichnet sich durch die detaillierte und konkrete Beschreibung einer besonderen, bisher nicht ausreichend betrachteten Gruppe aus. Durch die steigende Anzahl \u00e4lterer und sehr alter Menschen ist es \u00e4u\u00dferst wichtig, ihre spezifischen Charakteristika in den Entwicklungsprozess von Medizintechnik und IKT miteinzubeziehen (Nunes et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2010\" title=\"Nunes F, Silva PA, Abrantes F (2010) Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas. In: Makedon F (Hrsg) Proceedings of the 3rd International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments. PETRA, Bd. 10. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a049\u201356\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR31\" id=\"ref-link-section-d332112631e1018\">2010</a>). Damit dies m\u00f6glich wird, ist jedoch neben einem objektiven Verst\u00e4ndnis der Schwierigkeiten des Alterns auch wichtig, ein subjektives Empfinden und Empathie in diesem Kontext zu entwickeln. Zwar k\u00f6nnen Personas dies nicht leisten, jedoch k\u00f6nnen sie f\u00fcr diese Aspekte sensibleren.</p><p>Bezogen auf die Besonderheit der Stichprobe l\u00e4sst sich feststellen, dass diese einen generellen gesellschaftlichen Trend wiederspiegeln. Die hier entworfenen Personas spiegeln in dem Kontext die realen Benutzer von IKT und Medizinprodukten wieder, was sich auch in den empirischen Daten zeigt. Ein Teil \u00e4lterer Benutzer hat Probleme mit der Benutzung technischer Endger\u00e4te, es besteht aber ein Interesse an der Handhabung dieser, der sich in den letzten Jahren als Trend fortsetzt (Mertens et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2017\" title=\"Mertens A, Rasche P, Theis S, Br\u00f6hl C, Wille M (2017) Use of Information and Communication Technology in Healthcare Context by Older Adults in Germany: Initial Results of the Tech4Age Long-Term Study. i\u2011com 16(2):165\u2013180\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR26\" id=\"ref-link-section-d332112631e1025\">2017</a>). Gleichzeitig haben M\u00e4nner ein gr\u00f6\u00dferes Interesse an technischen Neuerungen als Frauen (Haesner et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2015\" title=\"Haesner M, Steinert A, O\u2019Sullivan JL, Steinhagen-Thiessen E (2015) Analyse des Umgangs \u00e4lterer Internetnutzer mit unerwarteten Situationen. Z\u00a0Gerontol Geriatr 48(8):715\u2013721\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR17\" id=\"ref-link-section-d332112631e1028\">2015</a>). Zurzeit stellen technikaffine \u00e4ltere Menschen einen geringen Teil dieser spezifischen Subgruppe dar, was sich \u2013 so die Annahme \u2013 in naher Zukunft wandeln wird. Trotz unver\u00e4nderlicher physiologischer Alterseffekte erhebt sich die Frage, ob die Leistungsunterschiede zwischen j\u00fcngeren und \u00e4lteren Benutzern zuk\u00fcnftig geringer ausfallen. Auch aufgrund der Tatsache, dass die heute \u201ejungen \u00e4lteren Menschen\u201c mit technischen Systemen, sowie IKT, erwachsen geworden sind und der damit einhergehenden neu entstehenden Anforderungen im Vergleich zu der derzeitigen Zielgruppe besser gewachsen sind (Mertens <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2014\" title=\"Mertens A (2014) Alternsgerechte Gestaltung von Mensch-Maschine-Schnittstellen zur ergonomischen Interaktion mit telemedizinischen Systemen und Dienstleistungen. Shaker, Achen\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR25\" id=\"ref-link-section-d332112631e1031\">2014</a>; Nunes et\u00a0al. <a data-track=\"click\" data-track-action=\"reference anchor\" data-track-label=\"link\" data-test=\"citation-ref\" aria-label=\"Reference 2010\" title=\"Nunes F, Silva PA, Abrantes F (2010) Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas. In: Makedon F (Hrsg) Proceedings of the 3rd International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments. PETRA, Bd. 10. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a049\u201356\" href=\"/article/10.1007/s41449-019-00150-5#ref-CR31\" id=\"ref-link-section-d332112631e1034\">2010</a>).</p><p>Aufgrund der immer kleinzyklischeren Entwicklung von neuen Technologien im digitalen Wandlungsprozess und der kleiner werdenden Leistungsunterschiede stellt sich die Frage nach der Aktualit\u00e4t der in diesem Beitrag entworfenen Personas. Diese Herausforderung wurde bereits bei der Konzeption der Personas bedacht. Durch die sich dreij\u00e4hrig wiederholenden Erhebungen der L\u00e4ngsschnittstudie wird eine inhaltliche Anpassung dieser erfolgen. Geplant ist es, um langfristige Entwicklungen hinsichtlich der Technikbenutzung und Einstellung gegen\u00fcber Medizintechnologien \u00e4lterer und sehr alter Menschen zu untersuchen. Im textuellen Entwurf wurden dar\u00fcber hinaus Textbausteine eingebaut, die leicht zu aktualisieren sind. Gleichzeitig muss postuliert werden, dass aufgrund der zur Verf\u00fcgung stehenden Daten zwar von einem gesellschaftlichen Trend gesprochen werden kann, jedoch keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Gesamtbev\u00f6lkerung m\u00f6glich sind. Insbesondere da eine spezielle gesellschaftliche Gruppierung im Vordergrund stand. Limitierend wirkt in diesem Kontext auch, dass nicht alle Informationen der vorliegenden Personas auf Daten basieren, auch wenn versucht wurde, diesen Part m\u00f6glichst klein zu halten und die L\u00fccken mit weiteren Quellen zu schlie\u00dfen.</p></div></div></section><section data-title=\"Ausblick\"><div class=\"c-article-section\" id=\"Sec7-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"Sec7\">Ausblick</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Sec7-content\"><p>In diesem Artikel erfolgte die Ausarbeitung acht datengest\u00fctzter Personas im Sinne einer Darstellung der Best Practice. Die hier vorgestellten Personas werden in Forschung und Entwicklung eingesetzt, um so den in der Einleitung skizzierten Problemlagen entgegenzutreten. Gleichzeitig erfolgt eine Aufbereitung auf einer entsprechenden Online-Plattform \u201e<a href=\"http://www.tech4age.de\">www.tech4age.de</a>\u201c, um so eine einfache Benutzung gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Im Rahmen einer regelm\u00e4\u00dfigen Neuauflage der L\u00e4ngsschnittstudie werden die Personas dar\u00fcber hinaus fortw\u00e4hrend \u00fcberarbeitet und bei Bedarf erweitert, so dass das sie ihre Aktualit\u00e4t \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeitspanne hinweg behalten.</p></div></div></section>", "                        ", "                    ", "                    <div id=\"MagazineFulltextArticleBodySuffix\"><section aria-labelledby=\"Bib1\" data-title=\"Literatur\"><div class=\"c-article-section\" id=\"Bib1-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"Bib1\">Literatur</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Bib1-content\"><div data-container-section=\"references\"><ol class=\"c-article-references\"><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR1\">Adlin T, Pruitt J (2010) The essential persona lifecycle. Your guide to building and using personas. Amsterdam: Elsevier/Morgan Kaufmann. <a href=\"http://site.ebrary.com/lib/alltitles/docDetail.action?docID=10408161\">http://site.ebrary.com/lib/alltitles/docDetail.action?docID=10408161</a>. Zugegriffen: 10. Juli 2018</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 1\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=The%20essential%20persona%20lifecycle.%20Your%20guide%20to%20building%20and%20using%20personas.%20Amsterdam%3A%20Elsevier%2FMorgan%20Kaufmann&amp;publication_year=2010&amp;author=Adlin%2CT&amp;author=Pruitt%2CJ\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR2\">Adolph L, Rothe I, Windel A (2016) Arbeit in der digitalen Welt \u2013 Mensch im Mittelpunkt. Z\u00a0Arb Wiss 70(2):77\u201381</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1007%2Fs41449-016-0015-x\" aria-label=\"Article reference 2\">Article</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 2\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Arbeit%20in%20der%20digitalen%20Welt%20%E2%80%93%20Mensch%20im%20Mittelpunkt&amp;journal=Z%20Arb%20Wiss&amp;volume=70&amp;issue=2&amp;pages=77-81&amp;publication_year=2016&amp;author=Adolph%2CL&amp;author=Rothe%2CI&amp;author=Windel%2CA\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR3\">AG, Generali Deutschland (2017) Generali Altersstudie 2017. Springer, Berlin Heidelberg</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1007%2F978-3-662-50395-9\" aria-label=\"Book reference 3\">Book</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 3\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Generali%20Altersstudie%202017&amp;publication_year=2017\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR4\">Baltes MM (1996) Produktives Leben im Alter: Die vielen Gesichter des Alters \u2013 Resumee und Perspektiven f\u00fcr die Zukunft. In: Baltes MM, Montada L (Hrsg) Produktives Leben im Alter, S\u00a0393\u2013408</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 4\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Produktives%20Leben%20im%20Alter%3A%20Die%20vielen%20Gesichter%20des%20Alters%20%E2%80%93%20Resumee%20und%20Perspektiven%20f%C3%BCr%20die%20Zukunft&amp;pages=393-408&amp;publication_year=1996&amp;author=Baltes%2CMM\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR5\">Blomquist \u00c5, Arvola M (2002) Personas in action: ethnography in an interaction design team. In: Bertelsen OW (Hrsg) Proceedings of the second Nordic conference on Human-computer interaction\u2014NordiCHI \u201902. ACM Press, New York, S 197\u2013200</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1145%2F572020.572044\" aria-label=\"Chapter reference 5\">Chapter</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 5\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Personas%20in%20action%3A%20ethnography%20in%20an%20interaction%20design%20team&amp;pages=197-200&amp;publication_year=2002&amp;author=Blomquist%2C%C3%85&amp;author=Arvola%2CM\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR6\">B\u00f6hm K, Tesch-R\u00f6mer C, Ziese T (2009) Beitr\u00e4ge zur Gesundheitsberichterstattung des Bundes. Gesundheit und Krankheit im Alter. Robert Koch-Institut. <a href=\"http://www.gbe-bund.de/pdf/Gesundh_Krankh_Alter.pdf#SEARCH=%22Krankheit%20im%20Alter%22\">http://www.gbe-bund.de/pdf/Gesundh_Krankh_Alter.pdf#SEARCH=%22Krankheit%20im%20Alter%22</a>. Zugegriffen: 10. Juli 2018</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 6\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Beitr%C3%A4ge%20zur%20Gesundheitsberichterstattung%20des%20Bundes.%20Gesundheit%20und%20Krankheit%20im%20Alter.%20Robert%20Koch-Institut&amp;publication_year=2009&amp;author=B%C3%B6hm%2CK&amp;author=Tesch-R%C3%B6mer%2CC&amp;author=Ziese%2CT\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR7\">Br\u00e4ndle T, Colombier C (2017) Nicht nur die Alterung f\u00fchrt zu Zusatzlasten im Gesundheitswesen. Die Volkswirtsch 2(3):11\u201315</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 7\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Nicht%20nur%20die%20Alterung%20f%C3%BChrt%20zu%20Zusatzlasten%20im%20Gesundheitswesen&amp;journal=Die%20Volkswirtsch&amp;volume=2&amp;issue=3&amp;pages=11-15&amp;publication_year=2017&amp;author=Br%C3%A4ndle%2CT&amp;author=Colombier%2CC\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR8\">Br\u00f6hl C, Rasche P, Jablonski J, Theis S, Wille M, Mertens A (2018) Desktop PC, tablet PC, or Smartphone? An analysis of use preferences in daily activities for different technology generations of a\u00a0worldwide sample. Full paper accepted for the 4rd International Conference on Human Aspects of IT for the Aged Population. Applications, Services and Contexts. ITAP 2018.</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1007%2F978-3-319-92034-4_1\" aria-label=\"Book reference 8\">Book</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 8\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Desktop%20PC%2C%20tablet%20PC%2C%20or%20Smartphone%3F%20An%20analysis%20of%20use%20preferences%20in%20daily%20activities%20for%20different%20technology%20generations%20of%20a%C2%A0worldwide%20sample&amp;publication_year=2018&amp;author=Br%C3%B6hl%2CC&amp;author=Rasche%2CP&amp;author=Jablonski%2CJ&amp;author=Theis%2CS&amp;author=Wille%2CM&amp;author=Mertens%2CA\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR9\">Casas R, Mar\u00edn RB, Robinet A, Delgado AR, Yarza AR, Mcginn J, Picking R, Grout V (2008) User modelling in ambient intelligence for elderly and disabled people. In: International Conference on Computers for Handicapped Persons. Springer, Berlin, Heidelberg, S\u00a0114\u2013122</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 9\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=User%20modelling%20in%20ambient%20intelligence%20for%20elderly%20and%20disabled%20people&amp;pages=114-122&amp;publication_year=2008&amp;author=Casas%2CR&amp;author=Mar%C3%ADn%2CRB&amp;author=Robinet%2CA&amp;author=Delgado%2CAR&amp;author=Yarza%2CAR&amp;author=Mcginn%2CJ&amp;author=Picking%2CR&amp;author=Grout%2CV\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR10\">Chang Y, Lim Y, Stolterman E (2008) Personas: from theory to practices. In: Tollmar K, J\u00f6nsson B (Hrsg) Proceedings of the 5<sup>th</sup> Nordic conference on human-computer interaction building bridges\u2014NordiCHI \u201908. ACM Press, New York, S 439\u2013442</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1145%2F1463160.1463214\" aria-label=\"Chapter reference 10\">Chapter</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 10\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Personas%3A%20from%20theory%20to%20practices&amp;pages=439-442&amp;publication_year=2008&amp;author=Chang%2CY&amp;author=Lim%2CY&amp;author=Stolterman%2CE\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR11\">Chapman CN, Milham RP (2006) The personas\u2019 new clothes. Methodological and practical arguments against a\u00a0popular method. Proc Hum Factors Ergon Soc Annu Meet 50(5):634\u2013636</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1177%2F154193120605000503\" aria-label=\"Article reference 11\">Article</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 11\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=The%20personas%E2%80%99%20new%20clothes.%20Methodological%20and%20practical%20arguments%20against%20a%C2%A0popular%20method&amp;journal=Proc%20Hum%20Factors%20Ergon%20Soc%20Annu%20Meet&amp;volume=50&amp;issue=5&amp;pages=634-636&amp;publication_year=2006&amp;author=Chapman%2CCN&amp;author=Milham%2CRP\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR12\">Coney MB, Steehouder M (2000) Role playing on the web: guidelines for designing and evaluating personas online. Tech Commun 47(3):327\u2013340</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 12\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Role%20playing%20on%20the%20web%3A%20guidelines%20for%20designing%20and%20evaluating%20personas%20online&amp;journal=Tech%20Commun&amp;volume=47&amp;issue=3&amp;pages=327-340&amp;publication_year=2000&amp;author=Coney%2CMB&amp;author=Steehouder%2CM\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR13\">Cooper A (2004) The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity. Sams, Indianapolis</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 13\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=The%20inmates%20are%20running%20the%20asylum%3A%20why%20high-tech%20products%20drive%20us%20crazy%20and%20how%20to%20restore%20the%20sanity&amp;publication_year=2004&amp;author=Cooper%2CA\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR14\">DIN EN ISO 9241-210:2010 Ergonomie der Mensch-System-Interaktion \u2013 Teil 210: Prozess zur Gestaltung gebrauchstauglicher interaktiver Systeme (ISO 9241-210:2010); Deutsche Fassung</p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR15\">DIN/ISO 9241-11:2018 Ergonomics of human-system interaction\u2014Part 11: Usability: Definitions and concepts (ISO 9241-11:2018); Englische Fassung</p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR16\">Grudin J, Pruitt J (2002) Personas, participatory design and product development: an infrastructure for engagement. In: Proceedings of the participatory design, S\u00a0144\u2013152</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 16\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Personas%2C%20participatory%20design%20and%20product%20development%3A%20an%20infrastructure%20for%20engagement&amp;pages=144-152&amp;publication_year=2002&amp;author=Grudin%2CJ&amp;author=Pruitt%2CJ\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR17\">Haesner M, Steinert A, O\u2019Sullivan JL, Steinhagen-Thiessen E (2015) Analyse des Umgangs \u00e4lterer Internetnutzer mit unerwarteten Situationen. Z\u00a0Gerontol Geriatr 48(8):715\u2013721</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1007%2Fs00391-014-0838-z\" aria-label=\"Article reference 17\">Article</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 17\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Analyse%20des%20Umgangs%20%C3%A4lterer%20Internetnutzer%20mit%20unerwarteten%20Situationen&amp;journal=Z%20Gerontol%20Geriatr&amp;volume=48&amp;issue=8&amp;pages=715-721&amp;publication_year=2015&amp;author=Haesner%2CM&amp;author=Steinert%2CA&amp;author=O%E2%80%99Sullivan%2CJL&amp;author=Steinhagen-Thiessen%2CE\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR18\">Junior PTA, Filgueiras LVL (2005) User modeling with personas. In: Baranauskas MCC, Ibarra OM (Hrsg) Proceedings of the 2005 Latin American conference on Human-computer interaction\u2014CLIHC \u201905 New York. ACM Press, New York, S 277\u2013282</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1145%2F1111360.1111388\" aria-label=\"Chapter reference 18\">Chapter</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 18\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=User%20modeling%20with%20personas&amp;pages=277-282&amp;publication_year=2005&amp;author=Junior%2CPTA&amp;author=Filgueiras%2CLVL\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR19\">Konstan JA, Chi EH, H\u00f6\u00f6k K (Hrsg) (2012) Proceedings of the 2012 ACM annual conference on Human Factors in Computing Systems\u2014CHI \u201912. ACM Press, New York</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 19\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Proceedings%20of%20the%202012%20ACM%20annual%20conference%20on%20Human%20Factors%20in%20Computing%20Systems%E2%80%94CHI%20%E2%80%9912&amp;publication_year=2012\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR20\">LeRouge C, Ma J, Sneha S, Tolle K (2013) User profiles and personas in the design and development of consumer health technologies. Med Inf (Lond) 82(11):251\u2013268</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 20\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=User%20profiles%20and%20personas%20in%20the%20design%20and%20development%20of%20consumer%20health%20technologies&amp;journal=Med%20Inf%20%28Lond%29&amp;volume=82&amp;issue=11&amp;pages=251-268&amp;publication_year=2013&amp;author=LeRouge%2CC&amp;author=Ma%2CJ&amp;author=Sneha%2CS&amp;author=Tolle%2CK\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR21\">Long F (2009) Real or imaginary: the effectiveness of using personas in product design. Proceedings of the Irish Ergonomics Society Annual Conference. Bd. 14. Irish Ergonomics Society, Dublin</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 21\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Real%20or%20imaginary%3A%20the%20effectiveness%20of%20using%20personas%20in%20product%20design&amp;publication_year=2009&amp;author=Long%2CF\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR22\">Malwitz-Sch\u00fctte M (2006) Lebenslanges Lernen (auch) im Alter? \u2013 Selbstgesteuertes Lernen, Medienkompetenz und Zugang zu Informations- und Kommunikationstechnologien \u00e4lterer Erwachsener im Kontext wissenschaftlicher Weiterbildung. Bildungsforschung 3(2):25</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 22\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Lebenslanges%20Lernen%20%28auch%29%20im%20Alter%3F%20%E2%80%93%20Selbstgesteuertes%20Lernen%2C%20Medienkompetenz%20und%20Zugang%20zu%20Informations-%20und%20Kommunikationstechnologien%20%C3%A4lterer%20Erwachsener%20im%20Kontext%20wissenschaftlicher%20Weiterbildung&amp;journal=Bildungsforschung&amp;volume=3&amp;issue=2&amp;publication_year=2006&amp;author=Malwitz-Sch%C3%BCtte%2CM\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR23\">Marsden N, Link J, B\u00fcllesfeld E (2014) Personas und stereotype Geschlechterrollen. In: Marsden N (Hrsg) Gender-UseIT. HCI, Usability und UX unter Gendergesichtspunkten. DeGruyter Oldenbourg, Berlin, S 91\u2013104</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 23\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Personas%20und%20stereotype%20Geschlechterrollen&amp;pages=91-104&amp;publication_year=2014&amp;author=Marsden%2CN&amp;author=Link%2CJ&amp;author=B%C3%BCllesfeld%2CE\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR24\">McGinn J, Kotamraju N (2008) Data-driven persona development. In: Czerwinski M, Lund A, Tan D (Hrsg) Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference on Human factors in computing systems\u2014CHI \u201908 Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference, Florence, 05.04.2008\u201310.04.2008 ACM Press, New York, S 1521\u20131524</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1145%2F1357054.1357292\" aria-label=\"Chapter reference 24\">Chapter</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 24\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Data-driven%20persona%20development&amp;pages=1521-1524&amp;publication_year=2008&amp;author=McGinn%2CJ&amp;author=Kotamraju%2CN\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR25\">Mertens A (2014) Alternsgerechte Gestaltung von Mensch-Maschine-Schnittstellen zur ergonomischen Interaktion mit telemedizinischen Systemen und Dienstleistungen. Shaker, Achen</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 25\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Alternsgerechte%20Gestaltung%20von%20Mensch-Maschine-Schnittstellen%20zur%20ergonomischen%20Interaktion%20mit%20telemedizinischen%20Systemen%20und%20Dienstleistungen&amp;publication_year=2014&amp;author=Mertens%2CA\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR26\">Mertens A, Rasche P, Theis S, Br\u00f6hl C, Wille M (2017) Use of Information and Communication Technology in Healthcare Context by Older Adults in Germany: Initial Results of the Tech4Age Long-Term Study. i\u2011com 16(2):165\u2013180</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1515%2Ficom-2017-0018\" aria-label=\"Article reference 26\">Article</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 26\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Use%20of%20Information%20and%20Communication%20Technology%20in%20Healthcare%20Context%20by%20Older%20Adults%20in%20Germany%3A%20Initial%20Results%20of%20the%20Tech4Age%20Long-Term%20Study&amp;journal=i-com&amp;volume=16&amp;issue=2&amp;pages=165-180&amp;publication_year=2017&amp;author=Mertens%2CA&amp;author=Rasche%2CP&amp;author=Theis%2CS&amp;author=Br%C3%B6hl%2CC&amp;author=Wille%2CM\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR27\">Miaskiewicz T, Kozar KA (2011) Personas and user-centered design. How can personas benefit product design processes? Des Stud 32(5):417\u2013430</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1016%2Fj.destud.2011.03.003\" aria-label=\"Article reference 27\">Article</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 27\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Personas%20and%20user-centered%20design.%20How%20can%20personas%20benefit%20product%20design%20processes%3F&amp;journal=Des%20Stud&amp;volume=32&amp;issue=5&amp;pages=417-430&amp;publication_year=2011&amp;author=Miaskiewicz%2CT&amp;author=Kozar%2CKA\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR28\">Miller G, Williams L (2006) Personas: \u201cMoving Beyond Role-Based Requirements. Engineering, \u201d. North Carolina. Microsoft and North Carolina State University</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 28\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Personas%3A%20%E2%80%9CMoving%20Beyond%20Role-Based%20Requirements&amp;publication_year=2006&amp;author=Miller%2CG&amp;author=Williams%2CL\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR29\">Neyer FJ, Felber J, Gebhardt C (2012) Entwicklung und Validierung einer Kurzskala zur Erfassung von Technikbereitschaft. Diagnostica. <a href=\"https://www.researchgate.net/profile/Franz_Neyer/publication/274419230_Entwicklung_und_Validierung_einer_Kurzskala_zur_Erfassung_von_Technikbereitschaft/links/5540c0e60cf2b7904369be78.pdf\">https://www.researchgate.net/profile/Franz_Neyer/publication/274419230_Entwicklung_und_Validierung_einer_Kurzskala_zur_Erfassung_von_Technikbereitschaft/links/5540c0e60cf2b7904369be78.pdf</a>. Zugegriffen: 10. Juli 2018</p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR30\">Nowossadeck S (2013) Demografischer Wandel, Pflegebed\u00fcrftige und der k\u00fcnftige Bedarf an Pflegekr\u00e4ften. Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz 56(8):1040\u20131047</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1007%2Fs00103-013-1742-1\" aria-label=\"Article reference 30\">Article</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 30\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Demografischer%20Wandel%2C%20Pflegebed%C3%BCrftige%20und%20der%20k%C3%BCnftige%20Bedarf%20an%20Pflegekr%C3%A4ften&amp;journal=Bundesgesundheitsblatt%20Gesundheitsforschung%20Gesundheitsschutz&amp;volume=56&amp;issue=8&amp;pages=1040-1047&amp;publication_year=2013&amp;author=Nowossadeck%2CS\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR31\">Nunes F, Silva PA, Abrantes F (2010) Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas. In: Makedon F (Hrsg) Proceedings of the 3<sup>rd</sup> International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments. PETRA, Bd. 10. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a049\u201356</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 31\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Human-Computer%20Interaction%20and%20the%20Older%20Adult%3A%20An%20Example%20Using%20User%20Research%20and%20Personas&amp;pages=49-56&amp;publication_year=2010&amp;author=Nunes%2CF&amp;author=Silva%2CPA&amp;author=Abrantes%2CF\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR32\">OECD, EU (2016) Health at a\u00a0Glance: Europe 2016. State Health EU Cycle</p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR33\">P\u00f6tzsch O, R\u00f6\u00dfger F (2015) Bev\u00f6lkerung Deutschlands bis 2060. 13. Koordinierte Bev\u00f6lkerungsvorausberechnung. DeStatis, Wiesbaden</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 33\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Bev%C3%B6lkerung%20Deutschlands%20bis%202060.%2013.%20Koordinierte%20Bev%C3%B6lkerungsvorausberechnung&amp;publication_year=2015&amp;author=P%C3%B6tzsch%2CO&amp;author=R%C3%B6%C3%9Fger%2CF\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR34\">Pruitt J S, Adlin T (Hg.) (2006) The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. ScienceDirect (Online service). Amsterdam, Boston: Elsevier (The Morgan Kaufmann series in interactive technologies). Online verf\u00fcgbar unter <a href=\"http://gbv.eblib.com/patron/FullRecord.aspx?p=269955\">http://gbv.eblib.com/patron/FullRecord.aspx?p=269955</a>. Zugegriffen: 10. Juli 2018</p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR35\">Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J\u00a0(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences\u2014DUX \u201903. New York, New York, USA: ACM Press, 1\u201315</p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR36\">Quesenbery W (2006) Storytelling and Narrative. In: Pruitt JS, Adlin T (Hrsg) The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. Amsterdam. Elsevier, Boston, S\u00a0520\u2013554</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 36\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Storytelling%20and%20Narrative&amp;pages=520-554&amp;publication_year=2006&amp;author=Quesenbery%2CW\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR37\">Rasche P, Wille M, Br\u00f6hl C, Theis S, Sch\u00e4fer K, Knobe M, Mertens A (2018) Prevalence of Health App Use Among Older Adults in. Ger Natl Surv In: jmir Mhealth Uhealth 6(1):e26</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 37\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Prevalence%20of%20Health%20App%20Use%20Among%20Older%20Adults%20in&amp;journal=Ger%20Natl%20Surv%20In%3A%20jmir%20Mhealth%20Uhealth&amp;volume=6&amp;issue=1&amp;publication_year=2018&amp;author=Rasche%2CP&amp;author=Wille%2CM&amp;author=Br%C3%B6hl%2CC&amp;author=Theis%2CS&amp;author=Sch%C3%A4fer%2CK&amp;author=Knobe%2CM&amp;author=Mertens%2CA\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR38\">R\u00f6nkk\u00f6 K, Hellman M, Kilander B, Dittrich Y (2004) Personas is not Applicable: Local Remedies Interpreted in a\u00a0Wider Context. In: Clement A, van den Besselaar P (Hrsg) Proceedings of the eighth conference on Participatory design Artful integration: interweaving media, materials and practices. PDC, Bd. 04. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a0112\u2013120</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1145%2F1011870.1011884\" aria-label=\"Chapter reference 38\">Chapter</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 38\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Personas%20is%20not%20Applicable%3A%20Local%20Remedies%20Interpreted%20in%20a%C2%A0Wider%20Context&amp;pages=112-120&amp;publication_year=2004&amp;author=R%C3%B6nkk%C3%B6%2CK&amp;author=Hellman%2CM&amp;author=Kilander%2CB&amp;author=Dittrich%2CY\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR39\">Schmidt A, Wolf-Ostermann K (2018) Ambulante Versorgung von Menschen mit Demenz \u2013 ein \u00dcberblick. Management von Gesundheitsregionen IV. Springer Gabler, Wiesbaden, S 59\u201376</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 39\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Ambulante%20Versorgung%20von%20Menschen%20mit%20Demenz%20%E2%80%93%20ein%20%C3%9Cberblick.%20Management%20von%20Gesundheitsregionen%20IV&amp;pages=59-76&amp;publication_year=2018&amp;author=Schmidt%2CA&amp;author=Wolf-Ostermann%2CK\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR40\">Schweda M, Coors M, Mitzkat A, Pfaller L, R\u00fcegger H, Schmidhuber M, Sperling U, Bozzaro C (2018) Ethische Aspekte des Alter(n)s im Kontext von Medizin und Gesundheitsversorgung: Problemaufriss und Forschungsperspektiven. Ethik Med 30(1):5\u201320</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1007%2Fs00481-017-0456-6\" aria-label=\"Article reference 40\">Article</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 40\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Ethische%20Aspekte%20des%20Alter%28n%29s%20im%20Kontext%20von%20Medizin%20und%20Gesundheitsversorgung%3A%20Problemaufriss%20und%20Forschungsperspektiven&amp;journal=Ethik%20Med&amp;volume=30&amp;issue=1&amp;pages=5-20&amp;publication_year=2018&amp;author=Schweda%2CM&amp;author=Coors%2CM&amp;author=Mitzkat%2CA&amp;author=Pfaller%2CL&amp;author=R%C3%BCegger%2CH&amp;author=Schmidhuber%2CM&amp;author=Sperling%2CU&amp;author=Bozzaro%2CC\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR41\">Schweibenz W (2004) Zielgruppenorientiertes Interaktionsdesign mit Personas. Inf \u2013 Wissenschaft Prax 55(2):151\u2013156</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 41\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Zielgruppenorientiertes%20Interaktionsdesign%20mit%20Personas&amp;journal=Inf%20%E2%80%93%20Wissenschaft%20Prax&amp;volume=55&amp;issue=2&amp;pages=151-156&amp;publication_year=2004&amp;author=Schweibenz%2CW\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR42\">Seifert A (2016) Techniknutzung im Alter. In. NOVAcura, Bd. 1, S\u00a053\u201355</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 42\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Techniknutzung%20im%20Alter.%20In&amp;pages=53-55&amp;publication_year=2016&amp;author=Seifert%2CA\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR43\">Sengpiel M, Dittberner D (2008) The computer literacy scale (CLS) for older adults-development and validation. In Mensch &amp; Computer, S 7\u201316</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 43\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=The%20computer%20literacy%20scale%20%28CLS%29%20for%20older%20adults-development%20and%20validation.%20In%20Mensch%20%26%20Computer&amp;pages=7-16&amp;publication_year=2008&amp;author=Sengpiel%2CM&amp;author=Dittberner%2CD\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR44\">S\u00f8rensen K, Pelikan J M, R\u00f6thlin F, Ganahl K, Slonska Z, Doyle G, Fullam J, Kondilis B, Agrafiotis D, Uiters E, Falcon M, Mensing M, Tchamov K, van den Broucke S, Brand H; HLS-EU Consortium. (2015) Health literacy in Europe: comparative results of the European health literacy survey (HLS-EU). The European Journal of Public Health, ckv043. Online available [march 2017]: <a href=\"https://academic.oup.com/eurpub/article/25/6/1053/2467145/Health-literacy-in-Europe-comparative-results-of\">https://academic.oup.com/eurpub/article/25/6/1053/2467145/Health-literacy-in-Europe-comparative-results-of</a>. Zugegriffen: 15. Juni 2018</p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR46\">Theis S, Rasche P, Mertens A, Schlick CM (2016) An Age-Differentiated Perspective on Visualizations of Personal Health Data. In: Schlick C et al (Hrsg) Advances in Ergonomic Design of Systems, Products and Processes. Springer, Berlin, Heidelberg</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 45\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=An%20Age-Differentiated%20Perspective%20on%20Visualizations%20of%20Personal%20Health%20Data&amp;publication_year=2016&amp;author=Theis%2CS&amp;author=Rasche%2CP&amp;author=Mertens%2CA&amp;author=Schlick%2CCM\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR47\">Theis S, Rasche P, Br\u00f6hl C, Wille M, Mertens A (2018) What do you need to know to stay healthy?\u2014A national study on elderlies\u2019 health information seeking behavior. In Proceedings of the 20th International Conference of the International Ergonomics Association. IEA, Bd. 2018. Accepted, Florence</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 46\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=What%20do%20you%20need%20to%20know%20to%20stay%20healthy%3F%E2%80%94A%20national%20study%20on%20elderlies%E2%80%99%20health%20information%20seeking%20behavior.%20In%20Proceedings%20of%20the%2020th%20International%20Conference%20of%20the%20International%20Ergonomics%20Association&amp;publication_year=2018&amp;author=Theis%2CS&amp;author=Rasche%2CP&amp;author=Br%C3%B6hl%2CC&amp;author=Wille%2CM&amp;author=Mertens%2CA\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR48\">Umbach G (2018) Health Economics and Outcomes Research sowie Market Access. Erfolgreich im Pharma-Marketing. Springer Gabler, Wiesbaden, S 369\u2013375</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1007%2F978-3-658-18482-7\" aria-label=\"Book reference 47\">Book</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 47\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Health%20Economics%20and%20Outcomes%20Research%20sowie%20Market%20Access.%20Erfolgreich%20im%20Pharma-Marketing&amp;pages=369-375&amp;publication_year=2018&amp;author=Umbach%2CG\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR49\">Vincent CJ, Blandford A (2014) The challenges of delivering validated personas for medical equipment design. Appl Ergon 45(4):1097\u20131105</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1016%2Fj.apergo.2014.01.010\" aria-label=\"Article reference 48\">Article</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 48\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=The%20challenges%20of%20delivering%20validated%20personas%20for%20medical%20equipment%20design&amp;journal=Appl%20Ergon&amp;volume=45&amp;issue=4&amp;pages=1097-1105&amp;publication_year=2014&amp;author=Vincent%2CCJ&amp;author=Blandford%2CA\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR50\">Wille M, Theis S, Rasche P, Br\u00f6hl C, Schlick C, Mertens A (2016) Best Practices for Designing Electronic Healthcare Devices and Services for the Elderly. i\u2011com 15(1):67\u201378</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" href=\"https://doi.org/10.1515%2Ficom-2016-0009\" aria-label=\"Article reference 49\">Article</a>\u00a0", "    <a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 49\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Best%20Practices%20for%20Designing%20Electronic%20Healthcare%20Devices%20and%20Services%20for%20the%20Elderly&amp;journal=i-com&amp;volume=15&amp;issue=1&amp;pages=67-78&amp;publication_year=2016&amp;author=Wille%2CM&amp;author=Theis%2CS&amp;author=Rasche%2CP&amp;author=Br%C3%B6hl%2CC&amp;author=Schlick%2CC&amp;author=Mertens%2CA\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR51\">Winkler N, Kroh M, &amp; Spiess M (2006) Entwicklung einer deutschen Kurzskala zur zweidimensionalen Messung von sozialer Erw\u00fcnschtheit (No. 579). DIW-Diskussionspapiere. <a href=\"http://www.econstor.eu/bitstream/10419/18472/1/dp579.pdf\">http://www.econstor.eu/bitstream/10419/18472/1/dp579.pdf</a>. Zugegriffen: 10.07.2018</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 50\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Entwicklung%20einer%20deutschen%20Kurzskala%20zur%20zweidimensionalen%20Messung%20von%20sozialer%20Erw%C3%BCnschtheit&amp;publication_year=2006&amp;author=Winkler%2CN&amp;author=Kroh%2CM&amp;author=Spiess%2CM\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR52\">Wobig M (2012) Benutzermodellierung mit Personas und Zielen. Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Informatik. Hannover. Online verf\u00fcgbar unter http://www.se.uni-hannover.de/pub/File/kurz-und-gut/ss2012-proseminar-inf-usabiliy/Wobig2012.pdf. Zugegriffen: 10. Juli 2018</p><p class=\"c-article-references__links u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"outbound reference\" data-track-label=\"link\" aria-label=\"Google Scholar reference 51\" href=\"http://scholar.google.com/scholar_lookup?&amp;title=Benutzermodellierung%20mit%20Personas%20und%20Zielen.%20Leibniz%20Universit%C3%A4t%20Hannover%2C%20Informatik.%20Hannover.%20Online%20verf%C3%BCgbar%20unter%20http%3A%2F%2Fwww.se.uni-hannover.de%2Fpub%2FFile%2Fkurz-und-gut%2Fss2012-proseminar-inf-usabiliy%2FWobig2012.pdf&amp;journal=Zugegriffen&amp;volume=07&amp;issue=2018&amp;publication_year=2012&amp;author=Wobig%2CM\">", "                    Google Scholar</a>\u00a0", "                </p></li><li class=\"c-article-references__item js-c-reading-companion-references-item\"><p class=\"c-article-references__text\" id=\"ref-CR53\">World Health Organization (2016): \u201cGlobal action plan for the prevention and control of NCDs 2013\u20132020. 2013.\u201d 55.</p></li></ol><p class=\"c-article-references__download u-hide-print\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"download citation references\" data-track-label=\"link\" href=\"https://citation-needed.springer.com/v2/references/10.1007/s41449-019-00150-5?format=refman&amp;flavour=references\">Download references<svg width=\"16\" height=\"16\" focusable=\"false\" role=\"img\" aria-hidden=\"true\" class=\"u-icon\"><use xmlns:xlink=\"http://www.w3.org/1999/xlink\" xlink:href=\"#global-icon-download\"></use></svg></a></p></div></div></div></section></div><section><div class=\"c-article-section\" id=\"Ack1-section\"><div class=\"c-article-section__content\" id=\"Ack1-content\">", "                <h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"FPar1\">F\u00f6rderung</h3>", "                <p>Diese Publikation ist Teil des vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF, F\u00f6rderkennzeichen 16SV7111) gef\u00f6rderten Forschungsprojektes \u201eTECH4AGE\u201c, das von der VDI/VDE Innovation\u202f+\u2009Technik GmbH betreut wird. Die Repr\u00e4sentation zielgruppenspezifischer Eigenschaften und Anforderungen anhand archetypischer Personenprofile, basierend auf umfangreichen Befragungen, wurde im Projekt Sireva (FKZ: 13N12954) erprobt und evaluiert.</p>", "              </div></div></section><section aria-labelledby=\"author-information\" data-title=\"Author information\"><div class=\"c-article-section\" id=\"author-information-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"author-information\">Author information</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"author-information-content\"><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"affiliations\">Affiliations</h3><ol class=\"c-article-author-affiliation__list\"><li id=\"Aff1\"><p class=\"c-article-author-affiliation__address\">Lehrstuhl und Institut f\u00fcr Arbeitswissenschaft, RWTH Aachen, Bergdriesch\u00a027, 52062, Aachen, Deutschland</p><p class=\"c-article-author-affiliation__authors-list\">Katharina Sch\u00e4fer M.A.,\u00a0 Alexander Mertens,\u00a0Peter Rasche M.Sc.,\u00a0Sabine Theis M.Sc.,\u00a0Christina Br\u00f6hl M.Sc.,\u00a0Olga Apdarmani B.Sc.,\u00a0Tobias Seinsch B.Sc.,\u00a0 Verena Nitsch,\u00a0 Christopher Brandl\u00a0&amp;\u00a0 Matthias Wille</p></li></ol><div class=\"u-js-hide u-hide-print\" data-test=\"author-info\"><span class=\"c-article__sub-heading\">Authors</span><ol class=\"c-article-authors-search u-list-reset\"><li id=\"auth-Katharina-Sch_fer\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\">Katharina Sch\u00e4fer M.A.</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Katharina+Sch%C3%A4fer&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in", "                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Katharina+Sch%C3%A4fer\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Katharina+Sch%C3%A4fer%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Alexander-Mertens\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\"> Alexander Mertens</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Alexander+Mertens&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in", "                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Alexander+Mertens\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Alexander+Mertens%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Peter-Rasche\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\">Peter Rasche M.Sc.</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Peter+Rasche&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in", "                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Peter+Rasche\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Peter+Rasche%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Sabine-Theis\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\">Sabine Theis M.Sc.</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Sabine+Theis&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in", "                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Sabine+Theis\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Sabine+Theis%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Christina-Br_hl\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\">Christina Br\u00f6hl M.Sc.</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Christina+Br%C3%B6hl&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in", "                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Christina+Br%C3%B6hl\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Christina+Br%C3%B6hl%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Olga-Apdarmani\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\">Olga Apdarmani B.Sc.</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Olga+Apdarmani&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in", "                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Olga+Apdarmani\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Olga+Apdarmani%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Tobias-Seinsch\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\">Tobias Seinsch B.Sc.</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Tobias+Seinsch&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in", "                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Tobias+Seinsch\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Tobias+Seinsch%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Verena-Nitsch\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\"> Verena Nitsch</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Verena+Nitsch&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in", "                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Verena+Nitsch\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Verena+Nitsch%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Christopher-Brandl\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\"> Christopher Brandl</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Christopher+Brandl&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in", "                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Christopher+Brandl\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Christopher+Brandl%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li><li id=\"auth-Matthias-Wille\"><span class=\"c-article-authors-search__title u-h3 js-search-name\"> Matthias Wille</span><div class=\"c-article-authors-search__list\"><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--left\"><a href=\"/search?dc.creator=&#34;Matthias+Wille&#34;\" class=\"c-article-button\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - publication\" data-track-label=\"link\">View author publications</a></div><div class=\"c-article-authors-search__item c-article-authors-search__list-item--right\"><p class=\"search-in-title-js c-article-authors-search__text\">You can also search for this author in", "                        <span class=\"c-article-identifiers\"><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=search&amp;term=Matthias+Wille\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - pubmed\" data-track-label=\"link\">PubMed</a><span class=\"u-hide\">\u00a0</span><a class=\"c-article-identifiers__item\" href=\"http://scholar.google.co.uk/scholar?as_q=&amp;num=10&amp;btnG=Search+Scholar&amp;as_epq=&amp;as_oq=&amp;as_eq=&amp;as_occt=any&amp;as_sauthors=%22Matthias+Wille%22&amp;as_publication=&amp;as_ylo=&amp;as_yhi=&amp;as_allsubj=all&amp;hl=en\" data-track=\"click\" data-track-action=\"author link - scholar\" data-track-label=\"link\">Google Scholar</a></span></p></div></div></li></ol></div><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"corresponding-author\">Corresponding author</h3><p id=\"corresponding-author-list\">Correspondence to", "                <a id=\"corresp-c1\" href=\"mailto:k.schaefer@iaw.rwth-aachen.de\">Katharina Sch\u00e4fer M.A.</a>.</p></div></div></section><section aria-labelledby=\"appendices\"><div class=\"c-article-section\" id=\"appendices-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"appendices\">Anhang</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"appendices-content\"><h3 class=\"c-article__sub-heading u-visually-hidden\" id=\"App1\">Anhang</h3><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec9\">Karin, geboren 1943 (74\u00a0Jahre)</h3>", "                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-a\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Figa\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figa_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Figa\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figa_HTML.jpg\" alt=\"figurea\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-a-desc\"></div></div></figure></div>", "                  <p>Seit fast zehn Jahren in Rente, \u00c4nderungsschneiderin.</p>", "                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">", "                      <p>Ich finde es f\u00fcrchterlich, wie viel M\u00fcll produziert wird durch immer wieder neue, bessere Ger\u00e4te, Handys, Computer usw. Vielleicht sollten wir Menschen nicht alles haben m\u00fcssen und Unternehmen gen\u00fcgsamer werden.</p>", "                    </div></blockquote>", "                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec10\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Karin erlernte das Handwerk der \u00c4nderungsschneiderin. Nach der Geburt ihrer Kinder war sie, bis zu deren Eintritt ins Schulalter, einige Jahre Hausfrau, kehrte jedoch danach in ihren Beruf zur\u00fcck. Dort arbeitete sie bis zu ihrer Rente vor knapp zehn Jahren.</p><p>Sie lebt mit ihrem Mann in einem eigenen Haus in der Vorstadt. Ihre Kinder leben in der N\u00e4he und besuchen sie zusammen mit den Enkeln regelm\u00e4\u00dfig. Au\u00dferdem haben Karin und ihr Mann nach dem Auszug der Kinder ein Pflegekind adoptiert, zu welchem sie ein gutes Verh\u00e4ltnis pflegen.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec11\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Karin leidet unter Arthrose und hat eine Schilddr\u00fcsen\u00fcberfunktion. Damit geht bei ihr ein erh\u00f6hter Bluthochdruck einher. Aus diesen Grund muss sie verst\u00e4rkt auf ihre Ern\u00e4hrung achten und Medikamente einnehmen. Einer Operation wegen der Schilddr\u00fcsen\u00fcberfunktion m\u00f6chte sie sich nicht unterziehen und hat sich entsprechend mit ihrer Krankheit arrangiert. Als wirklich belastend empfindet sie nur die Schmerzen, die sie aufgrund ihrer Arthrose hat.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec12\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>Karin steht gesundheitsbezogenen Informationen neutral gegen\u00fcber. Zwar hat sie keine sonderlichen Schwierigkeiten einen gro\u00dfen Teil davon zu verstehen, wirklich interessiert ist sie aber nur an einigen, speziell sie betreffenden Fragestellungen. Schwierig ist f\u00fcr sie zu differenzieren, welche Informationen in Medien, wie Fernsehen, Zeitschriften oder Internet glaubw\u00fcrdig sind. Sie unterh\u00e4lt sich lieber mit ihrem Arzt \u00fcber gesundheitsbezogene Fragestellungen oder ber\u00e4t sich mit ihrer Familie und ihren Freunden, statt sich auf diese Medien zu verlassen. Sie hat keine Probleme damit gesundheitsbezogene Sachverhalte und Ratschl\u00e4ge, die ihr \u00c4rzte, Familie und Freunde geben, zu verstehen und anzuwenden. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist die Einnahme neuer Medikamente. Wenn sie im Zuge der Einnahme eines neuen Medikamentes feststellt, dass es ihr schlechter geht als zuvor, versucht sie die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr selbst zu erfassen, bevor sie zu ihren \u00c4rzten geht.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec13\">Einstellung gegen\u00fcber Technik</h4><p>Weder Karin noch ihr Mann sind sonderlich neugierig gegen\u00fcber technischen Entwicklungen. Sie besitzt einen Desktop-PC, welchen ihre Kinder ihr \u00fcberlassen haben, nachdem ihr eigener nach 13\u00a0Jahren zu alt f\u00fcr den Gebrauch wurde. Ab und an benutzt sie diesen, um Briefe abzutippen, Mails zu lesen oder Fahrplaninformationen nachzuschauen. Ansonsten wird der Desktop-PC haupts\u00e4chlich von ihrem Mann genutzt. In der Regel bedient sie sich altherk\u00f6mmlicher Medien, wie Papierkalendern. Von sozialen Netzwerken, Videotelefonie oder Kurznachrichtendiensten h\u00e4lt sie nichts. Bei der Benutzung eines Smartphones oder Tablet, wenn ihre Enkel ihr beispielsweise etwas zeigen m\u00f6chten, f\u00fchlt sich Karin h\u00e4ufig \u00fcberfordert. Dabei wei\u00df sie, dass diese gef\u00fchlte \u00dcberforderung aus ihrem Mangel an Erfahrung herr\u00fchrt. Sie besitzt selbst nur ein rudiment\u00e4res Mobiltelefon mit relativ gro\u00dfer Tastatur, um im Notfall erreichbar zu sein, hat es aber kaum in Benutzung. Das erste Mobiltelefon dieser Art schaffte sie sich auf Dr\u00e4ngen ihrer Familie an.</p><p>Von Apps und Smartphones h\u00e4lt sie nichts und mag es auch nicht, wenn die Kinder und Enkel bei ihren Besuchen die ganze Zeit das Mobiltelefon in der Hand haben. Ihr ist das Zwischenmenschliche wichtiger und dies geht ihrer Meinung nach verloren, wenn nur \u00fcber Technik kommuniziert wird. Auch mit der Bedienung von Touchtechnologien tut sie sich schwer und es bereitet ihr Kopfschmerzen sich damit auseinandersetzen zu m\u00fcssen. Insgesamt hat Karin gro\u00dfe Probleme in der Bedienung technischer Ger\u00e4te. Das Installieren von Programmen nehmen ihre Angeh\u00f6rigen vor. Sie st\u00f6rt pers\u00f6nlich nicht, dass sie nicht technikaffin ist, sondern eher, dass ihre Mitmenschen ihrer Meinung nach technikabh\u00e4ngig sind.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec14\">Monika, geboren 1952 (65\u00a0Jahre)</h3>", "                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-b\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Figb\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figb_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Figb\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figb_HTML.jpg\" alt=\"figureb\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-b-desc\"></div></div></figure></div>", "                  <p>Im \u00dcbergang zur Rente, Musikwissenschaftlerin.</p>", "                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">", "                      <p>Trotz \u2013 oder gerade auch aufgrund \u2013 der vielf\u00e4ltigen Angebote zur digitalen Nutzung ist es unersetzlich und unerl\u00e4sslich und sehr wichtig pers\u00f6nliche Kontakte und Kommunikation und Zuwendung und Aufmerksamkeit zu pflegen.</p>", "                    </div></blockquote>", "                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec15\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Monika studierte das Fach Musikwissenschaft mit Schwerpunkt klassischer Musik und arbeitete danach einige Jahre in der Kirche, bevor sie an die Universit\u00e4t zur\u00fcckkehrte und dort in die Lehre ging. Nun steht sie im \u00dcbergang zur Rente und \u00fcberlegt, die Lehrt\u00e4tigkeiten an der Universit\u00e4t noch eine Weile fortzuf\u00fchren.</p><p>Sie wohnt alleine in einer gro\u00dfen Mietwohnung in der Stadt. Ihr Mann starb vor einigen Jahren. Kinder hatten die beiden nicht. Sie hat einen relativ gro\u00dfen Freundeskreis und sowohl die Kinder ihrer Schwester, als auch ihre Schwester selbst besuchen sie h\u00e4ufig. Somit ist sie zufrieden mit ihrer Situation.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec16\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Gesundheitlich geht es Monika gut. Abgesehen von leichtem \u00dcbergewicht hat sie nur manchmal R\u00fcckenschmerzen. Das empfindet sie jedoch nicht als weiter tragisch. Gegen die R\u00fcckschmerzen macht sie Gymnastik und versucht dar\u00fcber hinaus lange Spazierg\u00e4nge zu machen. Sie achtet insgesamt verst\u00e4rkt auf einen gesunden Lebensstil.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec17\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>Monika hat ein recht gro\u00dfes Interesse an gesundheitsbezogenen Themen und sucht aktiv nach Informationen, die f\u00fcr sie relevant sind. Aufgrund ihrer gezielten Suche hat sie meistens keine Probleme damit Informationen zu finden und versteht diese gut. Was ihr manchmal schwerf\u00e4llt, ist zu beurteilen, inwiefern Informationen, die in \u00f6ffentlichen Medien, wie im Fernsehen, verbreitet werden, glaubw\u00fcrdig sind. Deswegen ist sie gegen\u00fcber solchen Medien recht kritisch eingestellt und verl\u00e4sst sich lieber auf Aussagen ihres Arztes oder ihrer Freunde und Familie. Auch f\u00e4llt es ihr schwer unterschiedliche Behandlungsmethoden gegeneinander abzuw\u00e4gen, insbesondere, wenn sie die dazugeh\u00f6rigen Informationen im Internet gefunden hat. Insgesamt ist sie zufrieden mit den ihr zur Verf\u00fcgung stehenden Quellen und Informationen.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec18\">Einstellung gegen\u00fcber Technik</h4><p>Sie besitzt diverse technische Ger\u00e4te, die sie \u00fcber die Zeit geschenkt bekommen hat, wie zum Beispiel einen E\u2011Book. Meistens liegt es jedoch wochenlang rum, bevor sie es in die Hand nimmt. Ein Teil der Ger\u00e4te, die sie aufbewahrt, wie ein Smartphone geh\u00f6rte ihrem Mann. Dies nutzt sie sporadisch, um Notizen zu machen oder Nachrichten zu verschicken. Au\u00dferdem besa\u00df ihr Mann ein Tablet, welches sie ab und an mit an die Universit\u00e4t nimmt. Lieber arbeitet sie jedoch an ihren Laptop. Mit diversen Modellen arbeitet sie schon seit 20\u00a0Jahren und f\u00fchlt sich mit dieser Art Medium nach wie vor am Sichersten. Ihren Laptop nutzt sie t\u00e4glich f\u00fcr die Arbeit oder um Bankgesch\u00e4fte zu verrichten, Videos zu schauen, ihren Mailverkehr zu verfolgen, Eink\u00e4ufe zu erledigen und Nachrichten zu lesen. Die Pflege ihrer technischen Ger\u00e4te \u00fcbernehmen in der Regel ihre Freunde oder ihre Schwester, wobei sie keinen \u00dcberblick \u00fcber die installierten Apps hat. Besonders Gesundheitsapps findet sie furchtbar, da sie Angst vor einer Fehldiagnose hat und den Apps deswegen nicht vertraut.</p><p>Insgesamt findet Monika den Umgang mit technischen Neuerungen schwierig. Dabei hat sie jedoch keine Angst davor die Ger\u00e4te in Gebrauch zu nehmen, sondern einfach kein gro\u00dfes Interesse daran. Das spiegelt sich auch in ihrer Erfahrung wieder. W\u00e4hrend sie die Steuerung mit der Maus gut beherrscht, bereitet es ihr Probleme, Touchtechnologien zu verwenden.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec19\">Renate, geboren 1948 (69\u00a0Jahre)</h3>", "                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-c\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Figc\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figc_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Figc\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figc_HTML.jpg\" alt=\"figurec\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-c-desc\"></div></div></figure></div>", "                  <p>Seit 6\u00a0Jahren in Rente, Verwaltungsangestellte.</p>", "                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">", "                      <p>Mir gef\u00e4llt die Abh\u00e4ngigkeit vieler Smartphones, Tablets usw. nicht, vor allen Dingen, wie man mit der Anonymit\u00e4t, in die man sich zur\u00fcckziehen kann, umgeht. Die Sorglosigkeit gegen\u00fcber diesen Techniken ist meiner Meinung nach ein gro\u00dfer Fehler.</p>", "                    </div></blockquote>", "                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec20\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Renate absolvierte eine Ausbildung als Verwaltungsangestellte. Sie arbeitete bis zu der Geburt ihrer Kinder in ihren Ausbildungsbetrieb. Danach widmete sie sich als Hausfrau der Erziehung dieser. Erst als diese auf die weiterf\u00fchrende Schule kamen, fing sie wieder an halbtags zu arbeiten, bevor sie dann vor sechs Jahren in Fr\u00fchrente ging.</p><p>Ihr Mann und sie haben ein eigenes Haus in der Stadt. Die Kinder sind oft mit den Enkeln zu Besuch da. Au\u00dferdem wohnt eine Tochter in der Nachbarschaft und unterst\u00fctzt Renate und ihren Mann mit den allt\u00e4glichen Aufgaben.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec21\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Renate ist an Parkinson erkrankt. Das war auch der Grund f\u00fcr ihre Fr\u00fchrente. Dank einer Therapie, ihren \u00c4rzten und der Einnahme von Medikamente hat sie die Krankheit gut im Griff und empfindet die Einschr\u00e4nkungen nicht als tragisch. Bislang ist die Krankheit noch nicht so fortgeschritten, dass sie dauerhaft auf Hilfe angewiesen w\u00e4re, jedoch braucht sie im Alltag oft Unterst\u00fctzung. Weiterhin hat sie leicht erh\u00f6hten Blutdruck, was sie jedoch auch gut unter Kontrolle hat und als unproblematisch empfindet.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec22\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>Renate interessiert sich sehr f\u00fcr gesundheitsbezogene Informationen und sucht diese aktiv. Diese zu finden und zu verstehen empfindet sie als sehr einfach. Besonders Informationen zu gesundheitssch\u00e4dlichen Verhalten, sowie Informationen zu neuartigen Behandlungsmethoden interessieren sie. Nur bei Informationen, die sie aus den \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien bezieht, ist sie sich nicht sicher, wie sie diese beurteilen soll. Besonders TV und Zeitschriften steht sie kritisch gegen\u00fcber. Renate tauscht sich gern mit ihrem Bekanntenkreis, ihrer Familie und ihren \u00c4rzten \u00fcber die gewonnenen Erkenntnisse aus. Ihr sind dessen Meinungen wichtig. Insbesondere, weil sie so Unsicherheiten bez\u00fcglich eigener Untersuchungsergebnisse noch einmal durchgehen, oder Wechselwirkungen von Medikamenten besprechen kann.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec23\">Einstellung gegen\u00fcber Technik</h4><p>Renate interessiert sich sehr f\u00fcr technische Ger\u00e4te. Aufgrund ihrer Arbeit holte sie sich vor 16\u00a0Jahren ihren ersten Desktop-PC, den sie mittlerweile durch ein aktuelles Modell ersetzt hat. Aufgrund der Arbeit erwarb sie vor knapp 13\u00a0Jahren auch ihr erstes Mobiltelefon. Mittlerweile hat sie ein etwas veraltetes Smartphone von ihrer Tochter bekommen. Weiterhin holte sich ihr Mann vor vier Jahren ein Tablet. Einen E\u2011Book-Reader bekamen die beiden von ihren Kindern geschenkt. Das Smartphone nutzt sie relativ selten, bspw. um Mails zu lesen, soziale Netzwerke aufzurufen oder f\u00fcr Kurznachrichtendienste. Tablet, Desktop-PC und E\u2011Book-Reader nutzt sie hingegen vergleichsweise oft. \u00dcber das Tablet holt sie gerne Informationen ein, liest dort private Nachrichten und schaut sich Videos an. Den Desktop-PC nutzt sie f\u00fcr ihre Bankgesch\u00e4fte oder zum Verfassen von Briefen, weicht aber meistens lieber auf das Tablet aus. Beim Desktop-PC braucht sie manchmal Unterst\u00fctzung bei der Installation von Programmen. Bei den anderen Medien schafft sie dies hingegen selbst. Insgesamt hat sie keine Probleme bei der Handhabung ihrer Ger\u00e4te, allenfalls bedingt durch ihre Krankheit k\u00f6nnen Schwierigkeiten auftreten. \u00dcber die Ger\u00e4te teilt sie nicht gerne private Dinge aus ihren Leben, da diese sonst einen zu gro\u00dfen Platz in ihren Leben einnehmen w\u00fcrden.</p><p>Renate hat diverse Apps sowohl auf dem Smartphone, als auch auf dem Tablet installiert. Dazu geh\u00f6ren auch Gesundheitsapps, wie zum Beispiel Fitness-Apps oder Erste-Hilfe-Apps. Diese ordnet sie auch gerne nach einer sinngebenden Struktur an. \u00dcber neue Apps informiert sie sich gerne durch ihre Familie oder durch das Internet. Insgesamt findet sie Gesundheitsapps sinnvoll, da diese sie im Alltag unterst\u00fctzten. Allerdings hat sie Probleme damit, diesem wirkliches Vertrauen entgegen zu bringen, da sie Angst vor technischem Versagen und Abh\u00e4ngigkeit hat. Gleichzeitig fragt sie sich oft, ob der Umgang mit Technik in dieser Form richtig ist und ob man nicht kritischer sein sollte. Trotzdem ist sie bei technischen Neuentwicklungen recht neugierig und kann sich die Handhabung dieser schnell aneignen.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec24\">Angelika, geboren 1951 (66\u00a0Jahre)</h3>", "                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-d\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Figd\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figd_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Figd\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figd_HTML.jpg\" alt=\"figured\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-d-desc\"></div></div></figure></div>", "                  <p>1\u00a0Jahr in Rente, Unternehmensberaterin.</p>", "                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">", "                      <p>Der Kauf eines neuen Ger\u00e4ts ist einfach. Aber wie man damit umgeht, bspw. Programmierung und Handhabung, da findet man oft keinen Partner und muss es vielleicht teuer bezahlen.</p>", "                    </div></blockquote>", "                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec25\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Angelika studierte BWL und arbeitete anschlie\u00dfend in einer Unternehmensberatung. Nach der Geburt ihres Sohnes setzte sie kurze Zeit aus, kehrte aber z\u00fcgig in ihren Beruf zur\u00fcck. Seit einem Jahr ist sie pensioniert und widmet sich mit Begeisterung ihren Enkeln.</p><p>Sie und ihr Lebensgef\u00e4hrte haben ein eigenes Haus in der Stadt. Ihr Sohn wohnt in der N\u00e4he, weswegen Angelika oft auf die Enkelkinder aufpasst. Diese sind noch im Schulalter. Zu ihrem Exmann hat sie ein gutes Verh\u00e4ltnis.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec26\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Angelika hat neben leicht erh\u00f6htem Blutdruck oft Probleme mit dem Magen, die sich in Form von Schmerzen und \u00dcbelkeit \u00e4u\u00dfern. Sie muss verst\u00e4rkt auf ihre Ern\u00e4hrung achtgeben, da die Probleme ihren Alltag sonst sehr einschr\u00e4nken w\u00fcrden. Bereits einmal wurde sie am Magen operiert. Dies f\u00fchrte dazu, dass sie bestimmte Lebensmittel nicht zu sich nehmen darf. Diese Einschr\u00e4nkung empfindet sie als sehr belastend, auch wenn sie froh ist, von weiteren Erkrankungen verschont geblieben zu sein.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec27\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>Angelika interessiert sich nur mittelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr gesundheitsbezogene Fragestellungen und informiert sich nur beil\u00e4ufig nach Informationen dieser Art. Generell hat sie keine Probleme damit, Informationen zu finden und zu verstehen, findet es nur manchmal schwierig den Anleitungen zur Medikamenteneinnahme zu folgen oder Abrechnungen medizinischer Behandlungen nachzuvollziehen. Gegen\u00fcber Informationen aus Zeitschriften ist sie recht kritisch eingestellt, da sie darin nur einen Unterhaltungs- und keinen Informationswert sieht. Informationen aus dem Fernsehen nimmt Angelika zur Kenntnis, hat jedoch keine fundierte Meinung dazu. Wichtig ist es ihr, Informationen mit ihren Angeh\u00f6rigen und Arzt besprechen zu k\u00f6nnen. Hierbei spielt vor allem die Familie eine gro\u00dfe Rolle f\u00fcr sie. Dabei geht es ihr nicht um einen objektiven Austausch, sondern um deren subjektiven R\u00fcckhalt.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec28\">Einstellung gegen\u00fcber Technik</h4><p>Vor \u00fcber 20\u00a0Jahren schaffte sich Angelika ihren ersten Desktop-PC an. Mittlerweile hat sie einen Laptop und ein Tablet. Das Tablet bekam sie geschenkt. Au\u00dferdem hat sie ein recht neues Smartphone und ihr Lebensgef\u00e4hrte hat einen E\u2011Book-Reader. Ab und an liest sie mit dem E\u2011Book-Reader, zieht jedoch B\u00fccher vor. Mit ihren Enkeln zusammen spielt sie gerne diverse Spiele auf dem Smartphone oder Tablet. Ihr Smartphone nutzt sie dar\u00fcber hinaus f\u00fcr Interaktionen in den sozialen Netzwerken, f\u00fcr das Verschicken von Sprachnachrichten, f\u00fcr das Lesen von Mails und die Notiz- oder Kalenderfunktion. Ihr Tablet nutzt sie, um sich Videos anzusehen oder mobiles Internet im Haus zu haben. Am Laptop verrichtet sie ihre Bankgesch\u00e4fte, verfasst Mails und Briefe und sucht nach Informationen f\u00fcr den Alltag.</p><p>Angelikas Enkel installieren bei ihrem Besuch oft neue Apps auf ihren Medien, die auch Angelika mitbenutzt. So erf\u00e4hrt sie auch, wenn neue Apps auf den Markt kommen. Manchmal schaut sie auch selbst im Internet nach. Besonders interessant findet sie dabei Gesundheitsapps oder Bewertungsapps. Diese nutzt sie auch t\u00e4glich. Insgesamt hat sie keine Probleme mit technischen Ger\u00e4ten und w\u00fcrde sich selbst als neugierig bezeichnen. Jedoch ist sie bei Neuanwendungen auf ihren Sohn oder ihre Enkel angewiesen, die ihr die Handhabung erkl\u00e4ren m\u00fcssen, bevor sie die Ger\u00e4te eigenst\u00e4ndig anwenden kann.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec29\">Michael, geboren 1953 (64\u00a0Jahre)</h3>", "                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-e\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Fige\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Fige_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Fige\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Fige_HTML.jpg\" alt=\"figuree\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-e-desc\"></div></div></figure></div>", "                  <p>Noch ein Jahr bis zur Rente, KFZ-Mechaniker und Autoentwickler.</p>", "                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">", "                      <p>Ist alles n\u00f6tig, was technisch m\u00f6glich ist?</p>", "                    </div></blockquote>", "                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec30\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Michaels berufliche Laufbahn begann mit einer Ausbildung zum KFZ-Mechaniker. Nach einigen Jahren im Beruf studierte er Maschinenbau und kehrte anschlie\u00dfend zu seinem Ausbildungsbetrieb in einem anderen Aufgabenbereich zur\u00fcck.</p><p>Er und seine Frau wohnen in einem kleinen Haus in der Stadt. Die beiden sind verheiratet und haben gemeinsam zwei erwachsene Kinder, die ebenfalls studiert und eine eigene Familie gegr\u00fcndet haben. Zwei seiner Enkelkinder sind in der Grundschule, eins noch im Kindergarten.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec31\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Michael hat \u00dcbergewicht, leidet an Bluthochdruck und ist dar\u00fcber hinaus an Diabetes Typ\u00a0II erkrankt. Aufgrund seiner gesundheitlichen Belastung muss er verst\u00e4rkt auf seinen Lebensstil achten. Mittels eines entsprechenden Messger\u00e4ts misst Michael t\u00e4glich seinen Blutzuckerspiegel. Probleme hat er bei der Benutzung des Ger\u00e4tes nicht. Aufgrund seiner mangelnden Bewegung leidet er zus\u00e4tzlich an R\u00fcckenschmerzen. Insgesamt f\u00fchlt er sich selbst jedoch in seinem Alltag nicht zu stark beeintr\u00e4chtigt.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec32\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>In Situationen, in denen Michael Entscheidungen auf Basis gesundheitsbezogener Informationen treffen muss, redet er mit seinem Arzt oder seiner Familie \u00fcber die entsprechenden Themen. Wenn es darum geht, zusammen mit dem Arzt zu entscheiden, welche Behandlungsmethode f\u00fcr ihn die Beste ist, f\u00e4llt es ihm meist sehr schwer, diese miteinander zu vergleichen. Dies liegt vor allem daran, dass es eine F\u00fclle von Informationen zu den entsprechenden Themen gibt. Dar\u00fcber spricht er offen mit seinem Arzt. F\u00fcr seine aktive Suche nach neuen Informationen nutzt er sein Tablet. Bei den zunehmenden Informationsm\u00f6glichkeiten f\u00e4llt es ihm jedoch manchmal schwer, die Angemessenheit der Inhalte zu beurteilen. Insbesondere Informationen in Zeitschriften und im Fernsehen h\u00e4lt er f\u00fcr unglaubw\u00fcrdig. Weiterhin informiert er sich eigenst\u00e4ndig \u00fcber neu erschienene Gesundheits-Apps, wie zum Beispiel \u00fcber diverse Fitness-Apps oder Schrittz\u00e4hler-Apps.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec33\">Einstellung gegen\u00fcber Technik</h4><p>In seiner Freizeit liest Michael gerne und hat sich einen E\u2011Book-Reader gekauft. Besonders gut gef\u00e4llt ihm daran, dass er damit viele B\u00fccher immer griffbereit hat. Er hat sich in den 90er-Jahren einen ersten Desktop-PC gekauft. Zurzeit besitzt er ein neueres Modell, welches aber technisch nicht mehr auf dem neuesten Stand ist. Aus diesem Grund bekam er von seinen Kindern vor vier Jahren ein Tablet geschenkt. Dies nutzt er mittlerweile t\u00e4glich, um bspw. Eink\u00e4ufe online zu erledigen, Mails zu lesen oder auch Musik zu h\u00f6ren. Au\u00dferdem hat er von seinem Sohn ein \u00e4lteres Smartphone bekommen, da dieser zum Geburtstag ein neues Modell geschenkt bekommen hat. Updates und Installation neuer Software \u00fcbernimmt Michael prinzipiell selbst, holt sich aber bei f\u00fcr ihn unbekannten Funktionen Unterst\u00fctzung von seinem Sohn. Insgesamt ist er relativ neugierig gegen\u00fcber technischen Neuentwicklungen, ben\u00f6tigt am Anfang jedoch ein wenig Unterst\u00fctzung bei der Benutzung.</p><p>\u00dcber technische Neuerungen tauscht er sich mit Familie, Freunden und Arbeitskollegen aus, st\u00f6bert aber auch gerne auf Vertriebsplattformen oder einfach im Internet. Einen Teil seiner Bankgesch\u00e4fte verrichtet er online und bestellt \u00f6fter Produkte mithilfe seines Desktop-PCs oder Tablets, bucht Fahrkarten online und organisiert seine Termine mit seinem Smartphone. Dabei denkt Michael auch manchmal \u00fcber den Datenschutz nach und fragt sich, ob sein pers\u00f6nliches Profil von Dritten ausgelesen werden kann.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec34\">Hans, geboren 1950 (67\u00a0Jahre)</h3>", "                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-f\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Figf\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figf_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Figf\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figf_HTML.jpg\" alt=\"figuref\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-f-desc\"></div></div></figure></div>", "                  <p>Seit 1\u00a0\u00bd Jahren in Rente, Werkstoffpr\u00fcfer.</p>", "                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">", "                      <p>Eine Vernetzung des Gesundheitswesens w\u00e4re gut. Wie kann man Arztbesuche reduzieren?</p>", "                    </div></blockquote>", "                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec35\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Hans absolvierte eine Ausbildung als Werkstoffpr\u00fcfer und arbeitete bis zu seinem Ruhestand in wechselnden Betrieben. Seit 1\u00a0\u00bd Jahren ist er in Rente und genie\u00dft das bspw. in Form von Reisen mit seiner Lebensgef\u00e4hrtin.</p><p>Er und seine Lebensgef\u00e4hrtin wohnen in einem Haus in einer Vorstadt. Dieses haben sie bezogen, nachdem ihnen das Stadtleben zu hektisch wurde. Sowohl die Kinder seiner Lebensgef\u00e4hrtin als auch seine eigenen Kinder wohnen in der Stadt, besuchen beide jedoch h\u00e4ufig mit den eigenen Familien. Ein Enkel besucht die weiterf\u00fchrende Schule, w\u00e4hrend die Anderen noch in der Grundschule sind.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec36\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Hans ist \u00fcbergewichtig und leidet an Arthrose. Beides beeintr\u00e4chtigt ihn immer mehr in seinem Alltag. Er nimmt Medikamente aufgrund der Arthrose und sollte sich eigentlich mehr bewegen, was er jedoch vernachl\u00e4ssigt. Dar\u00fcber hinaus litt Hans fr\u00fcher an gr\u00fcnem Star, weswegen er operiert werden musste. Die Operation \u00fcberstand er gut, sodass er nur noch selten Probleme mit seinen Augen hat.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec37\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>Insgesamt hat Hans beim Verst\u00e4ndnis gesundheitsbezogener Themen keine Probleme. Mit dem Thema Gesundheit befasst er sich nur nach Bedarf, wobei dies aufgrund seiner Krankheit regelm\u00e4\u00dfig vorkommt. Die einzige Informationsquelle, die er dabei als wirklich vertrauensvoll empfindet, ist sein Arzt. Andere externe Informationsquellen, wie Internet und Familie zieht er eher selten zu Rate. Informationen aus dem Fernsehen und Beitr\u00e4gen aus Zeitschriften vertraut er wenig. Zudem empfindet Hans die Auseinandersetzung mit Abrechnungen medizinischer Behandlungen als Belastung. Er versucht wegen seines \u00dcbergewichtes der gegenw\u00e4rtigen Ern\u00e4hrungsdebatte zu folgen, hat hierbei jedoch Probleme und zweifelt an deren Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec38\">Einstellung gegen\u00fcber Technik</h4><p>Hans hat seinen ersten Desktop-PC vor \u00fcber 20\u00a0Jahren gekauft. Aktuell besitzt er einen Laptop, den er regelm\u00e4\u00dfig nutzt, um Mails zu verfassen, Textverarbeitungsprogramme zu verwenden oder auch um andere Arbeiten zu erledigen. Vor sechs Jahren kaufte er sich ein Smartphone. Zum ersten Mal in Ber\u00fchrung gekommen mit solchen Ger\u00e4ten ist er bei seinen Kindern. Ihm gef\u00e4llt, dass er damit jederzeit auf das Internet zur\u00fcckgreifen kann und keine Kalender oder Notizbl\u00f6cke zus\u00e4tzlich mit sich f\u00fchren muss. Au\u00dferdem nutzt er gerne die Sprachnachrichtenfunktion beim Smartphone, um sich l\u00e4stiges Tippen auf den kleinen Bildschirm zu ersparen. Seine Lebensgef\u00e4hrtin besitzt dar\u00fcber hinaus ein Tablet, welches auch er gerne nutzt, um diverse Aktivit\u00e4ten zu planen. Zu den Aktivit\u00e4ten geh\u00f6ren u.\u202fa. die Buchung von Reisen, das Einholen von Fahrplanausk\u00fcnften, sowie Onlineeink\u00e4ufe und Multimedianutzung durch Videoportale. Installationen nimmt er dabei gr\u00f6\u00dftenteils selbst vor, manchmal unterst\u00fctzen ihn aber auch seine Kinder dabei. Einmal, als sein Computer kaputt war, musste er auf die Hilfe eines Dienstleisters zur\u00fcckgreifen.</p><p>Hans war technischen Entwicklungen gegen\u00fcber schon immer sehr aufgeschlossen und erlernt deren Bedienung sehr schnell. Apps nutzt er sowohl auf dem Smartphone als auch auf dem Tablet gerne. Er verwendet diese jedoch nicht lange, da er schnell das Interesse daran verliert. \u00dcber Apps informiert er sich gerne bei der Familie, Freunden und Bekannten, in Vertriebsplattformen oder im Internet. Diverse Gesundheits-Apps hat er schon ausprobiert, aber aufgrund seiner mangelnden Motivation werden diese nur kurzzeitig genutzt. Spannend findet er vor allem Krankenkassen-Apps, welche er auf dem Tablet installieren kann. Gegen die Nutzung solcher Apps spricht f\u00fcr ihn pers\u00f6nlich nichts. Er nimmt sie jedoch nicht allzu ernst und er h\u00e4lt die Diskussionen \u00fcber den Datenschutz und die Vertrauensfragen f\u00fcr \u00fcbertrieben.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec39\">Klaus, geboren 1944 (73\u00a0Jahre)</h3>", "                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-g\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Figg\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figg_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Figg\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figg_HTML.jpg\" alt=\"figureg\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-g-desc\"></div></div></figure></div>", "                  <p>Seit 6\u00a0Jahren in Rente, Lehrer und Verwaltungsfachangestellter.</p>", "                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">", "                      <p>Da das Leben an sich nicht digital, sondern analog verl\u00e4uft stimmt mich die Online-Sucht einiger Mitmenschen doch \u00e4ngstlich!</p>", "                    </div></blockquote>", "                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec40\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Klaus studierte Lehramt, arbeitete einige Jahre als Lehrer, wechselte dann den Beruf und wurde Verwaltungsfachangestellter. Nach einiger Zeit erarbeitete er sich in der Firma eine h\u00f6here Position und blieb trotz Rentenalters noch zwei Jahre l\u00e4nger in seinem Beruf.</p><p>Er lebt mit seiner Frau in einem Haus in der Stadt. Die beiden haben drei Kinder, die alle ebenfalls eine Familie gegr\u00fcndet haben. Sie wohnen deutschlandweit verstreut. Aus diesem Grund haben Klaus und seine Frau ein G\u00e4stezimmer f\u00fcr die Familie eingerichtet. Einer der Enkel, der \u00f6fter Fortbildungen in Klaus Heimatstadt besucht, nutzt das Zimmer regelm\u00e4\u00dfig.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec41\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Klaus leidet an Bluthochdruck und Rheuma, weswegen er regelm\u00e4\u00dfig Medikamente einnehmen muss. Die, mit der Krankheit verbundenen, Schmerzen treten h\u00e4ufig auf, was ihn im Alltag schnell ersch\u00f6pfen l\u00e4sst. Er empfindet es als schwierig die Wechselwirkung von seinen Medikamenten einzusch\u00e4tzen. Insbesondere, wenn sein Arzt ihm ein neues Medikament verschreibt, l\u00e4sst er sich direkt von ihm \u00fcber die Wechselwirkungen aufkl\u00e4ren.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec42\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>Insgesamt versteht Klaus gut, was \u00c4rzte mit ihm besprechen. Mit seiner Familie hingegen spricht er generell ungern \u00fcber gesundheitsbezogene Themen oder Krankheiten, au\u00dfer wenn er keine andere Wahl hat. Er m\u00f6chte nicht, dass gesundheitsbezogene Themen seinen Alltag beherrschen. Klaus hat insgesamt wenig Interesse an seinen Krankheiten und gesundheitsbezogenen Themen und liest Informationen eher selten bis beil\u00e4ufig. Dabei empfindet er es als einfach, f\u00fcr ihn wichtige Informationen zu finden und zu filtern. Generelle Informationen sucht er gr\u00f6\u00dftenteils \u00fcber seinen Desktop-PC oder in B\u00fcchern. Anderen Medien wie Fernsehen oder Zeitschriften sieht er eher kritisch und stellt die dort erhaltenen Informationen infrage. Bei den empfohlenen Vorsorgeuntersuchungen ist er hingegen konsequent und besucht pr\u00e4ventive Termine regelm\u00e4\u00dfig, da er denkt, dass dies besser sei, als eine Besch\u00e4ftigung mit potentiellen Krankheiten.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec43\">Einstellung gegen\u00fcber Technik</h4><p>Klaus verf\u00fcgt \u00fcber einen Desktop-PC, den er sich kurz vor seiner Pensionierung angeschafft hat und den er regelm\u00e4\u00dfig nutzt. Seine Bankgesch\u00e4fte verrichtet er online, schreibt E\u2011Mails und gibt auch vertrauliche Informationen \u00fcber das Internet, bspw. in Mails, weiter. Auch die Installation von Programmen nimmt er gr\u00f6\u00dftenteils selbst vor und l\u00e4sst sich nur manchmal von seinem Enkel unterst\u00fctzen. Au\u00dferdem besitzt er ein Smartphone. Dies hat er vor f\u00fcnf Jahren gekauft, um mit seiner Familie \u00fcber Messenger-Apps wie WhatsApp zu kommunizieren. Nach der Anschaffung hat er festgestellt, dass er diese Apps aufgrund der Tipparbeit nicht mag. Da die Familie jedoch so weit auseinander wohnt, ist das eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr ihn Kontakt zu ihr zu halten. Au\u00dferdem nutzt er das Smartphone ab und an in seinem Alltag, bspw. um Fahrplaninformationen abzurufen, Notizen zu machen oder Nachrichten zu lesen. Er verf\u00fcgt daf\u00fcr \u00fcber eine breite Sammlung an Apps. \u00dcber neue und interessante Apps tauscht er sich gerne mit seiner Familie und seinen Freunden aus. Ganz selten st\u00f6bert er auch selbst auf Vertriebsplattformen herum. Ein Tablet hat er nicht. Ihm reicht sein Desktop-PC in Kombination mit seinem Smartphone vollkommen aus.</p><p>Bei der Bedienung seines Desktop-PCs und Smartphones ist er relativ sicher. Er hat nur oft das Problem, dass er beim Smartphone unerw\u00fcnschte Eingaben in Form von bspw. Tippfehlern t\u00e4tigt und deshalb mehr Zeit f\u00fcr die angedachten Aufgaben ben\u00f6tigt. Deshalb erledigt er viele Dinge, die Tipparbeit erfordern, wie Mails oder Briefe schreiben, am Desktop-PC. Von Gesundheits-Apps h\u00e4lt er pers\u00f6nlich wenig, da sie f\u00fcr ihn immer mit \u00dcberwachung und Kontrolle assoziiert werden.</p><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"Sec44\">Peter, geboren 1940 (77\u00a0Jahre)</h3>", "                    <div class=\"c-article-section__figure c-article-section__figure--no-border\" data-test=\"figure\" data-container-section=\"figure\" id=\"figure-h\"><figure><div class=\"c-article-section__figure-content\" id=\"Figh\"><div class=\"c-article-section__figure-item\"><div class=\"c-article-section__figure-content\"><picture><source type=\"image/webp\" srcset=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figh_HTML.jpg?as=webp\"></source><img aria-describedby=\"Figh\" src=\"//media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1007%2Fs41449-019-00150-5/MediaObjects/41449_2019_150_Figh_HTML.jpg\" alt=\"figureh\" loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"490\" /></picture></div></div><div class=\"c-article-section__figure-description\" data-test=\"bottom-caption\" id=\"figure-h-desc\"></div></div></figure></div>", "                  <p>Seit 12\u00a0Jahren in Rente, ehemals Meister im Gartenbau.</p>", "                    <blockquote class=\"c-blockquote\"><div class=\"c-blockquote__body\">", "                      <p>Grunds\u00e4tzlich ist meine Einstellung zu modernen technischen Ger\u00e4ten zweigeteilt. Irgendwann w\u00e4hrend der letzten 30\u00a0Jahre habe ich aus Zeitmangel den Anschluss verloren. Andererseits finde ich den st\u00e4ndigen Umgang mit diesen Ger\u00e4ten sehr st\u00f6rend und kommunikationssch\u00e4digend.</p>", "                    </div></blockquote>", "                  <h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec45\">Pers\u00f6nlicher Hintergrund</h4><p>Peter machte eine Ausbildung im Gartenbau mit anschlie\u00dfender Meisterpr\u00fcfung. Bis zu seiner Rente arbeitete er in derselben Firma und war stets vollkommen zufrieden damit. Peter und seine Frau wohnen in einem selbst gebauten Haus auf dem Land. Sie lebten fr\u00fcher beide in der Stadt, doch es war schon immer Peters Traum in einem Eigenheim zu leben. Die beiden haben eine Tochter, die sie mit den Enkeln unregelm\u00e4\u00dfig besucht. Die Enkel gehen noch zur Schule.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec46\">Gesundheitliche Situation</h4><p>Peter leidet an leichtem \u00dcbergewicht und hatte schon zwei Herzinfarkte. Die von seinem Arzt empfohlenen gesundheitlichen Ma\u00dfnahmen versteht er gut. Sein \u00dcbergewicht st\u00f6rt ihn pers\u00f6nlich, er darf jedoch aufgrund der Herzinfarkte und seines Alters nur leichten Sport machen. Generell versucht er einen gesunden Lebensstil zu pflegen, um weitere Herzinfarkte zu vermeiden und ist dar\u00fcber hinaus sehr vorsichtig.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec47\">Gesundheitsbezogene Informationen</h4><p>Peter hat in seiner Vergangenheit bei gesundheitsbezogenen Fragestellungen schlechte Erfahrungen mit Ratschl\u00e4gen von Freunden und Familie gemacht. Darum ist er, was das angeht, vorsichtiger geworden. Er glaubt nicht, dass sein Umfeld gut \u00fcber gesundheitsbezogene Themen informiert ist, und spricht nicht gerne mit seinen Mitmenschen dar\u00fcber. Au\u00dferdem empfindet er es als schwierig Abrechnungen medizinischer Behandlungen zu verstehen und wei\u00df oft nicht, in welcher Wechselwirkung seine Medikamente zueinanderstehen. Gesundheitsbezogene Themen interessieren ihn nur m\u00e4\u00dfig, da er findet, dass sie bereits gen\u00fcgend Platz im Leben einnehmen. Meistens liest er sich Informationen zum Thema Gesundheit in Zeitschriften oder dem Internet durch oder schaut diese beil\u00e4ufig im Fernsehen an. Die Einsch\u00e4tzung der Glaubw\u00fcrdigkeit von Informationen unterschiedlicher Medien empfindet er als schwierig. Fachkundiges Feedback zu gesundheitlicher Beeinflussung durch seinen Lebensstil \u00fcberl\u00e4sst er lieber einem Arzt.</p><h4 class=\"c-article__sub-heading c-article__sub-heading--small\" id=\"Sec48\">Einstellung zu technischen Ger\u00e4ten</h4><p>Peter und seine Frau verf\u00fcgen \u00fcber einen Desktop-PC. Den Ersten haben sie sich vor circa\u00a017\u00a0Jahren angeschafft. Anschaffungsgrund war damals der Wunsch seiner Frau. Sie nutzt ihn nach wie vor am h\u00e4ufigsten. Peter selbst nutzt den Computer selten und braucht ihn eigentlich nicht in seinem Alltag. Relevante Updates und Installationen nehmen in der Regel seine Tochter oder Frau vor. Dar\u00fcber hinaus hat Peter ein altes Modell eines Mobiltelefons. Das Erste hat er sich ebenfalls vor 17\u00a0Jahren angeschafft, da es aufgrund seines Berufs erforderlich wurde. Diesen Typ von Mobiltelefon hat er auch nachfolgend immer erworben, auch wenn das exakte Modell nicht mehr produziert wird.</p><p>Apps und Smartphones h\u00e4lt er f\u00fcr unsinnig und kann in seinem Leben gut darauf verzichten. Den Desktop-PC nutzt er in Ausnahmef\u00e4llen auch f\u00fcr das Verfassen von Briefen oder Mails. Ganz selten liest er dort Nachrichten, recherchiert oder spielt kleine auf dem Desktop vorinstallierte Kartenspiele. Ansonsten nutzt er eher die klassischen Medien. Grunds\u00e4tzlich hat Peter gr\u00f6\u00dfere Probleme mit dem Umgang von technischen Produkten. Mit Touch-Technologien, wie beispielsweise bei Smartphones, kann er nur schwer umgehen und mag diese deswegen auch nicht besonders. Selbst der Umgang mit einer Computer-Maus bereitet ihm manchmal Schwierigkeiten. Er ist nicht sehr neugierig bei technischen Neuentwicklungen und entsprechend schwer f\u00e4llt ihm dessen Benutzung. Insbesondere bei neuen Ger\u00e4ten hat er Angst diese nicht bedienen zu k\u00f6nnen.</p></div></div></section><section data-title=\"Rights and permissions\"><div class=\"c-article-section\" id=\"rightslink-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"rightslink\">Rights and permissions</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"rightslink-content\">", "                <p><b>Open Access</b>  Dieser Artikel wird unter der Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz (<a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de\" rel=\"license\" itemprop=\"license\">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de</a>) ver\u00f6ffentlicht, welche die Nutzung, Vervielf\u00e4ltigung, Bearbeitung, Verbreitung und Wiedergabe in jeglichem Medium und Format erlaubt, sofern Sie den/die urspr\u00fcnglichen Autor(en) und die Quelle ordnungsgem\u00e4\u00df nennen, einen Link zur Creative Commons Lizenz beif\u00fcgen und angeben, ob \u00c4nderungen vorgenommen wurden.</p>", "              <p class=\"c-article-rights\"><a data-track=\"click\" data-track-action=\"view rights and permissions\" data-track-label=\"link\" href=\"https://s100.copyright.com/AppDispatchServlet?title=Datenbasierte%20Personas%20%C3%A4lterer%20Endbenutzer%20f%C3%BCr%20die%20zielgruppenspezifische%20Entwicklung%20innovativer%20Informations-%20und%20Kommunikationssysteme%20im%20Gesundheitssektor&amp;author=Katharina%20Sch%C3%A4fer%20M.A.%20et%20al&amp;contentID=10.1007%2Fs41449-019-00150-5&amp;copyright=The%20Author%28s%29&amp;publication=0340-2444&amp;publicationDate=2019-04-02&amp;publisherName=SpringerNature&amp;orderBeanReset=true&amp;oa=CC%20BY\">Reprints and Permissions</a></p></div></div></section><section aria-labelledby=\"article-info\" data-title=\"About this article\"><div class=\"c-article-section\" id=\"article-info-section\"><h2 class=\"c-article-section__title js-section-title js-c-reading-companion-sections-item\" id=\"article-info\">About this article</h2><div class=\"c-article-section__content\" id=\"article-info-content\"><div class=\"c-bibliographic-information\"><div class=\"u-hide-print c-bibliographic-information__column c-bibliographic-information__column--border\"><a data-crossmark=\"10.1007/s41449-019-00150-5\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\" href=\"https://crossmark.crossref.org/dialog/?doi=10.1007/s41449-019-00150-5\" data-track=\"click\" data-track-action=\"Click Crossmark\" data-track-label=\"link\" data-test=\"crossmark\"><img width=\"57\" height=\"81\" alt=\"Verify currency and authenticity via CrossMark\" src=\"data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyBoZWlnaHQ9IjgxIiB3aWR0aD0iNTciIHhtbG5zPSJodHRwOi8vd3d3LnczLm9yZy8yMDAwL3N2ZyI+PGcgZmlsbD0ibm9uZSIgZmlsbC1ydWxlPSJldmVub2RkIj48cGF0aCBkPSJtMTcuMzUgMzUuNDUgMjEuMy0xNC4ydi0xNy4wM2gtMjEuMyIgZmlsbD0iIzk4OTg5OCIvPjxwYXRoIGQ9Im0zOC42NSAzNS40NS0yMS4zLTE0LjJ2LTE3LjAzaDIxLjMiIGZpbGw9IiM3NDc0NzQiLz48cGF0aCBkPSJtMjggLjVjLTEyLjk4IDAtMjMuNSAxMC41Mi0yMy41IDIzLjVzMTAuNTIgMjMuNSAyMy41IDIzLjUgMjMuNS0xMC41MiAyMy41LTIzLjVjMC02LjIzLTIuNDgtMTIuMjEtNi44OC0xNi42Mi00LjQxLTQuNC0xMC4zOS02Ljg4LTE2LjYyLTYuODh6bTAgNDEuMjVjLTkuOCAwLTE3Ljc1LTcuOTUtMTcuNzUtMTcuNzVzNy45NS0xNy43NSAxNy43NS0xNy43NSAxNy43NSA3Ljk1IDE3Ljc1IDE3Ljc1YzAgNC43MS0xLjg3IDkuMjItNS4yIDEyLjU1cy03Ljg0IDUuMi0xMi41NSA1LjJ6IiBmaWxsPSIjNTM1MzUzIi8+PHBhdGggZD0ibTQxIDM2Yy01LjgxIDYuMjMtMTUuMjMgNy40NS0yMi40MyAyLjktNy4yMS00LjU1LTEwLjE2LTEzLjU3LTcuMDMtMjEuNWwtNC45Mi0zLjExYy00Ljk1IDEwLjctMS4xOSAyMy40MiA4Ljc4IDI5LjcxIDkuOTcgNi4zIDIzLjA3IDQuMjIgMzAuNi00Ljg2eiIgZmlsbD0iIzljOWM5YyIvPjxwYXRoIGQ9Im0uMiA1OC40NWMwLS43NS4xMS0xLjQyLjMzLTIuMDFzLjUyLTEuMDkuOTEtMS41Yy4zOC0uNDEuODMtLjczIDEuMzQtLjk0LjUxLS4yMiAxLjA2LS4zMiAxLjY1LS4zMi41NiAwIDEuMDYuMTEgMS41MS4zNS40NC4yMy44MS41IDEuMS44MWwtLjkxIDEuMDFjLS4yNC0uMjQtLjQ5LS40Mi0uNzUtLjU2LS4yNy0uMTMtLjU4LS4yLS45My0uMi0uMzkgMC0uNzMuMDgtMS4wNS4yMy0uMzEuMTYtLjU4LjM3LS44MS42Ni0uMjMuMjgtLjQxLjYzLS41MyAxLjA0LS4xMy40MS0uMTkuODgtLjE5IDEuMzkgMCAxLjA0LjIzIDEuODYuNjggMi40Ni40NS41OSAxLjA2Ljg4IDEuODQuODguNDEgMCAuNzctLjA3IDEuMDctLjIzcy41OS0uMzkuODUtLjY4bC45MSAxYy0uMzguNDMtLjguNzYtMS4yOC45OS0uNDcuMjItMSAuMzQtMS41OC4zNC0uNTkgMC0xLjEzLS4xLTEuNjQtLjMxLS41LS4yLS45NC0uNTEtMS4zMS0uOTEtLjM4LS40LS42Ny0uOS0uODgtMS40OC0uMjItLjU5LS4zMy0xLjI2LS4zMy0yLjAyem04LjQtNS4zM2gxLjYxdjIuNTRsLS4wNSAxLjMzYy4yOS0uMjcuNjEtLjUxLjk2LS43MnMuNzYtLjMxIDEuMjQtLjMxYy43MyAwIDEuMjcuMjMgMS42MS43MS4zMy40Ny41IDEuMTQuNSAyLjAydjQuMzFoLTEuNjF2LTQuMWMwLS41Ny0uMDgtLjk3LS4yNS0xLjIxLS4xNy0uMjMtLjQ1LS4zNS0uODMtLjM1LS4zIDAtLjU2LjA4LS43OS4yMi0uMjMuMTUtLjQ5LjM2LS43OC42NHY0LjhoLTEuNjF6bTcuMzcgNi40NWMwLS41Ni4wOS0xLjA2LjI2LTEuNTEuMTgtLjQ1LjQyLS44My43MS0xLjE0LjI5LS4zLjYzLS41NCAxLjAxLS43MS4zOS0uMTcuNzgtLjI1IDEuMTgtLjI1LjQ3IDAgLjg4LjA4IDEuMjMuMjQuMzYuMTYuNjUuMzguODkuNjdzLjQyLjYzLjU0IDEuMDNjLjEyLjQxLjE4Ljg0LjE4IDEuMzIgMCAuMzItLjAyLjU3LS4wNy43NmgtNC4zNmMuMDcuNjIuMjkgMS4xLjY1IDEuNDQuMzYuMzMuODIuNSAxLjM4LjUuMjkgMCAuNTctLjA0LjgzLS4xM3MuNTEtLjIxLjc2LS4zN2wuNTUgMS4wMWMtLjMzLjIxLS42OS4zOS0xLjA5LjUzLS40MS4xNC0uODMuMjEtMS4yNi4yMS0uNDggMC0uOTItLjA4LTEuMzQtLjI1LS40MS0uMTYtLjc2LS40LTEuMDctLjctLjMxLS4zMS0uNTUtLjY5LS43Mi0xLjEzLS4xOC0uNDQtLjI2LS45NS0uMjYtMS41MnptNC42LS42MmMwLS41NS0uMTEtLjk4LS4zNC0xLjI4LS4yMy0uMzEtLjU4LS40Ny0xLjA2LS40Ny0uNDEgMC0uNzcuMTUtMS4wNy40NS0uMzEuMjktLjUuNzMtLjU4IDEuM3ptMi41LjYyYzAtLjU3LjA5LTEuMDguMjgtMS41My4xOC0uNDQuNDMtLjgyLjc1LTEuMTNzLjY5LS41NCAxLjEtLjcxYy40Mi0uMTYuODUtLjI0IDEuMzEtLjI0LjQ1IDAgLjg0LjA4IDEuMTcuMjNzLjYxLjM0Ljg1LjU3bC0uNzcgMS4wMmMtLjE5LS4xNi0uMzgtLjI4LS41Ni0uMzctLjE5LS4wOS0uMzktLjE0LS42MS0uMTQtLjU2IDAtMS4wMS4yMS0xLjM1LjYzLS4zNS40MS0uNTIuOTctLjUyIDEuNjcgMCAuNjkuMTcgMS4yNC41MSAxLjY2LjM0LjQxLjc4LjYyIDEuMzIuNjIuMjggMCAuNTQtLjA2Ljc4LS4xNy4yNC0uMTIuNDUtLjI2LjY0LS40MmwuNjcgMS4wM2MtLjMzLjI5LS42OS41MS0xLjA4LjY1LS4zOS4xNS0uNzguMjMtMS4xOC4yMy0uNDYgMC0uOS0uMDgtMS4zMS0uMjQtLjQtLjE2LS43NS0uMzktMS4wNS0uN3MtLjUzLS42OS0uNy0xLjEzYy0uMTctLjQ1LS4yNS0uOTYtLjI1LTEuNTN6bTYuOTEtNi40NWgxLjU4djYuMTdoLjA1bDIuNTQtMy4xNmgxLjc3bC0yLjM1IDIuOCAyLjU5IDQuMDdoLTEuNzVsLTEuNzctMi45OC0xLjA4IDEuMjN2MS43NWgtMS41OHptMTMuNjkgMS4yN2MtLjI1LS4xMS0uNS0uMTctLjc1LS4xNy0uNTggMC0uODcuMzktLjg3IDEuMTZ2Ljc1aDEuMzR2MS4yN2gtMS4zNHY1LjZoLTEuNjF2LTUuNmgtLjkydi0xLjJsLjkyLS4wN3YtLjcyYzAtLjM1LjA0LS42OC4xMy0uOTguMDgtLjMxLjIxLS41Ny40LS43OXMuNDItLjM5LjcxLS41MWMuMjgtLjEyLjYzLS4xOCAxLjA0LS4xOC4yNCAwIC40OC4wMi42OS4wNy4yMi4wNS40MS4xLjU3LjE3em0uNDggNS4xOGMwLS41Ny4wOS0xLjA4LjI3LTEuNTMuMTctLjQ0LjQxLS44Mi43Mi0xLjEzLjMtLjMxLjY1LS41NCAxLjA0LS43MS4zOS0uMTYuOC0uMjQgMS4yMy0uMjRzLjg0LjA4IDEuMjQuMjRjLjQuMTcuNzQuNCAxLjA0Ljcxcy41NC42OS43MiAxLjEzYy4xOS40NS4yOC45Ni4yOCAxLjUzcy0uMDkgMS4wOC0uMjggMS41M2MtLjE4LjQ0LS40Mi44Mi0uNzIgMS4xM3MtLjY0LjU0LTEuMDQuNy0uODEuMjQtMS4yNC4yNC0uODQtLjA4LTEuMjMtLjI0LS43NC0uMzktMS4wNC0uN2MtLjMxLS4zMS0uNTUtLjY5LS43Mi0xLjEzLS4xOC0uNDUtLjI3LS45Ni0uMjctMS41M3ptMS42NSAwYzAgLjY5LjE0IDEuMjQuNDMgMS42Ni4yOC40MS42OC42MiAxLjE4LjYyLjUxIDAgLjktLjIxIDEuMTktLjYyLjI5LS40Mi40NC0uOTcuNDQtMS42NiAwLS43LS4xNS0xLjI2LS40NC0xLjY3LS4yOS0uNDItLjY4LS42My0xLjE5LS42My0uNSAwLS45LjIxLTEuMTguNjMtLjI5LjQxLS40My45Ny0uNDMgMS42N3ptNi40OC0zLjQ0aDEuMzNsLjEyIDEuMjFoLjA1Yy4yNC0uNDQuNTQtLjc5Ljg4LTEuMDIuMzUtLjI0LjctLjM2IDEuMDctLjM2LjMyIDAgLjU5LjA1Ljc4LjE0bC0uMjggMS40LS4zMy0uMDljLS4xMS0uMDEtLjIzLS4wMi0uMzgtLjAyLS4yNyAwLS41Ni4xLS44Ni4zMXMtLjU1LjU4LS43NyAxLjF2NC4yaC0xLjYxem0tNDcuODcgMTVoMS42MXY0LjFjMCAuNTcuMDguOTcuMjUgMS4yLjE3LjI0LjQ0LjM1LjgxLjM1LjMgMCAuNTctLjA3LjgtLjIyLjIyLS4xNS40Ny0uMzkuNzMtLjczdi00LjdoMS42MXY2Ljg3aC0xLjMybC0uMTItMS4wMWgtLjA0Yy0uMy4zNi0uNjMuNjQtLjk4Ljg2LS4zNS4yMS0uNzYuMzItMS4yNC4zMi0uNzMgMC0xLjI3LS4yNC0xLjYxLS43MS0uMzMtLjQ3LS41LTEuMTQtLjUtMi4wMnptOS40NiA3LjQzdjIuMTZoLTEuNjF2LTkuNTloMS4zM2wuMTIuNzJoLjA1Yy4yOS0uMjQuNjEtLjQ1Ljk3LS42My4zNS0uMTcuNzItLjI2IDEuMS0uMjYuNDMgMCAuODEuMDggMS4xNS4yNC4zMy4xNy42MS40Ljg0LjcxLjI0LjMxLjQxLjY4LjUzIDEuMTEuMTMuNDIuMTkuOTEuMTkgMS40NCAwIC41OS0uMDkgMS4xMS0uMjUgMS41Ny0uMTYuNDctLjM4Ljg1LS42NSAxLjE2LS4yNy4zMi0uNTguNTYtLjk0LjczLS4zNS4xNi0uNzIuMjUtMS4xLjI1LS4zIDAtLjYtLjA3LS45LS4ycy0uNTktLjMxLS44Ny0uNTZ6bTAtMi4zYy4yNi4yMi41LjM3LjczLjQ1LjI0LjA5LjQ2LjEzLjY2LjEzLjQ2IDAgLjg0LS4yIDEuMTUtLjYuMzEtLjM5LjQ2LS45OC40Ni0xLjc3IDAtLjY5LS4xMi0xLjIyLS4zNS0xLjYxLS4yMy0uMzgtLjYxLS41Ny0xLjEzLS41Ny0uNDkgMC0uOTkuMjYtMS41Mi43N3ptNS44Ny0xLjY5YzAtLjU2LjA4LTEuMDYuMjUtMS41MS4xNi0uNDUuMzctLjgzLjY1LTEuMTQuMjctLjMuNTgtLjU0LjkzLS43MXMuNzEtLjI1IDEuMDgtLjI1Yy4zOSAwIC43My4wNyAxIC4yLjI3LjE0LjU0LjMyLjgxLjU1bC0uMDYtMS4xdi0yLjQ5aDEuNjF2OS44OGgtMS4zM2wtLjExLS43NGgtLjA2Yy0uMjUuMjUtLjU0LjQ2LS44OC42NC0uMzMuMTgtLjY5LjI3LTEuMDYuMjctLjg3IDAtMS41Ni0uMzItMi4wNy0uOTVzLS43Ni0xLjUxLS43Ni0yLjY1em0xLjY3LS4wMWMwIC43NC4xMyAxLjMxLjQgMS43LjI2LjM4LjY1LjU4IDEuMTUuNTguNTEgMCAuOTktLjI2IDEuNDQtLjc3di0zLjIxYy0uMjQtLjIxLS40OC0uMzYtLjctLjQ1LS4yMy0uMDgtLjQ2LS4xMi0uNy0uMTItLjQ1IDAtLjgyLjE5LTEuMTMuNTktLjMxLjM5LS40Ni45NS0uNDYgMS42OHptNi4zNSAxLjU5YzAtLjczLjMyLTEuMy45Ny0xLjcxLjY0LS40IDEuNjctLjY4IDMuMDgtLjg0IDAtLjE3LS4wMi0uMzQtLjA3LS41MS0uMDUtLjE2LS4xMi0uMy0uMjItLjQzcy0uMjItLjIyLS4zOC0uM2MtLjE1LS4wNi0uMzQtLjEtLjU4LS4xLS4zNCAwLS42OC4wNy0xIC4ycy0uNjMuMjktLjkzLjQ3bC0uNTktMS4wOGMuMzktLjI0LjgxLS40NSAxLjI4LS42My40Ny0uMTcuOTktLjI2IDEuNTQtLjI2Ljg2IDAgMS41MS4yNSAxLjkzLjc2cy42MyAxLjI1LjYzIDIuMjF2NC4wN2gtMS4zMmwtLjEyLS43NmgtLjA1Yy0uMy4yNy0uNjMuNDgtLjk4LjY2cy0uNzMuMjctMS4xNC4yN2MtLjYxIDAtMS4xLS4xOS0xLjQ4LS41Ni0uMzgtLjM2LS41Ny0uODUtLjU3LTEuNDZ6bTEuNTctLjEyYzAgLjMuMDkuNTMuMjcuNjcuMTkuMTQuNDIuMjEuNzEuMjEuMjggMCAuNTQtLjA3Ljc3LS4ycy40OC0uMzEuNzMtLjU2di0xLjU0Yy0uNDcuMDYtLjg2LjEzLTEuMTguMjMtLjMxLjA5LS41Ny4xOS0uNzYuMzFzLS4zMy4yNS0uNDEuNGMtLjA5LjE1LS4xMy4zMS0uMTMuNDh6bTYuMjktMy42M2gtLjk4di0xLjJsMS4wNi0uMDcuMi0xLjg4aDEuMzR2MS44OGgxLjc1djEuMjdoLTEuNzV2My4yOGMwIC44LjMyIDEuMi45NyAxLjIuMTIgMCAuMjQtLjAxLjM3LS4wNC4xMi0uMDMuMjQtLjA3LjM0LS4xMWwuMjggMS4xOWMtLjE5LjA2LS40LjEyLS42NC4xNy0uMjMuMDUtLjQ5LjA4LS43Ni4wOC0uNCAwLS43NC0uMDYtMS4wMi0uMTgtLjI3LS4xMy0uNDktLjMtLjY3LS41Mi0uMTctLjIxLS4zLS40OC0uMzctLjc4LS4wOC0uMy0uMTItLjY0LS4xMi0xLjAxem00LjM2IDIuMTdjMC0uNTYuMDktMS4wNi4yNy0xLjUxcy40MS0uODMuNzEtMS4xNGMuMjktLjMuNjMtLjU0IDEuMDEtLjcxLjM5LS4xNy43OC0uMjUgMS4xOC0uMjUuNDcgMCAuODguMDggMS4yMy4yNC4zNi4xNi42NS4zOC44OS42N3MuNDIuNjMuNTQgMS4wM2MuMTIuNDEuMTguODQuMTggMS4zMiAwIC4zMi0uMDIuNTctLjA3Ljc2aC00LjM3Yy4wOC42Mi4yOSAxLjEuNjUgMS40NC4zNi4zMy44Mi41IDEuMzguNS4zIDAgLjU4LS4wNC44NC0uMTMuMjUtLjA5LjUxLS4yMS43Ni0uMzdsLjU0IDEuMDFjLS4zMi4yMS0uNjkuMzktMS4wOS41M3MtLjgyLjIxLTEuMjYuMjFjLS40NyAwLS45Mi0uMDgtMS4zMy0uMjUtLjQxLS4xNi0uNzctLjQtMS4wOC0uNy0uMy0uMzEtLjU0LS42OS0uNzItMS4xMy0uMTctLjQ0LS4yNi0uOTUtLjI2LTEuNTJ6bTQuNjEtLjYyYzAtLjU1LS4xMS0uOTgtLjM0LTEuMjgtLjIzLS4zMS0uNTgtLjQ3LTEuMDYtLjQ3LS40MSAwLS43Ny4xNS0xLjA4LjQ1LS4zMS4yOS0uNS43My0uNTcgMS4zem0zLjAxIDIuMjNjLjMxLjI0LjYxLjQzLjkyLjU3LjMuMTMuNjMuMi45OC4yLjM4IDAgLjY1LS4wOC44My0uMjNzLjI3LS4zNS4yNy0uNmMwLS4xNC0uMDUtLjI2LS4xMy0uMzctLjA4LS4xLS4yLS4yLS4zNC0uMjgtLjE0LS4wOS0uMjktLjE2LS40Ny0uMjNsLS41My0uMjJjLS4yMy0uMDktLjQ2LS4xOC0uNjktLjMtLjIzLS4xMS0uNDQtLjI0LS42Mi0uNHMtLjMzLS4zNS0uNDUtLjU1Yy0uMTItLjIxLS4xOC0uNDYtLjE4LS43NSAwLS42MS4yMy0xLjEuNjgtMS40OS40NC0uMzggMS4wNi0uNTcgMS44My0uNTcuNDggMCAuOTEuMDggMS4yOS4yNXMuNzEuMzYuOTkuNTdsLS43NC45OGMtLjI0LS4xNy0uNDktLjMyLS43My0uNDItLjI1LS4xMS0uNTEtLjE2LS43OC0uMTYtLjM1IDAtLjYuMDctLjc2LjIxLS4xNy4xNS0uMjUuMzMtLjI1LjU0IDAgLjE0LjA0LjI2LjEyLjM2cy4xOC4xOC4zMS4yNmMuMTQuMDcuMjkuMTQuNDYuMjFsLjU0LjE5Yy4yMy4wOS40Ny4xOC43LjI5cy40NC4yNC42NC40Yy4xOS4xNi4zNC4zNS40Ni41OC4xMS4yMy4xNy41LjE3LjgyIDAgLjMtLjA2LjU4LS4xNy44My0uMTIuMjYtLjI5LjQ4LS41MS42OC0uMjMuMTktLjUxLjM0LS44NC40NS0uMzQuMTEtLjcyLjE3LTEuMTUuMTctLjQ4IDAtLjk1LS4wOS0xLjQxLS4yNy0uNDYtLjE5LS44Ni0uNDEtMS4yLS42OHoiIGZpbGw9IiM1MzUzNTMiLz48L2c+PC9zdmc+\" /></a></div><div class=\"c-bibliographic-information__column\"><h3 class=\"c-article__sub-heading\" id=\"citeas\">Cite this article</h3><p class=\"c-bibliographic-information__citation\">Sch\u00e4fer, K., Mertens, A., Rasche, P. <i>et al.</i> Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor.", "                    <i>Z. Arb. Wiss.</i> <b>73, </b>177\u2013192 (2019). https://doi.org/10.1007/s41449-019-00150-5</p><p class=\"c-bibliographic-information__download-citation u-hide-print\"><a data-test=\"citation-link\" data-track=\"click\" data-track-action=\"download article citation\" data-track-label=\"link\" data-track-external=\"\" href=\"https://citation-needed.springer.com/v2/references/10.1007/s41449-019-00150-5?format=refman&amp;flavour=citation\">Download citation<svg width=\"16\" height=\"16\" focusable=\"false\" role=\"img\" aria-hidden=\"true\" class=\"u-icon\"><use xmlns:xlink=\"http://www.w3.org/1999/xlink\" xlink:href=\"#global-icon-download\"></use></svg></a></p><ul class=\"c-bibliographic-information__list\" data-test=\"publication-history\"><li class=\"c-bibliographic-information__list-item\"><p>Published<span class=\"u-hide\">: </span><span class=\"c-bibliographic-information__value\"><time datetime=\"2019-04-02\">02 April 2019</time></span></p></li><li class=\"c-bibliographic-information__list-item\"><p>Issue Date<span class=\"u-hide\">: </span><span class=\"c-bibliographic-information__value\"><time datetime=\"2019-06-01\">01 June 2019</time></span></p></li><li class=\"c-bibliographic-information__list-item c-bibliographic-information__list-item--doi\"><p><abbr title=\"Digital Object Identifier\">DOI</abbr><span class=\"u-hide\">: </span><span class=\"c-bibliographic-information__value\"><a href=\"https://doi.org/10.1007/s41449-019-00150-5\" data-track=\"click\" data-track-action=\"view doi\" data-track-label=\"link\">https://doi.org/10.1007/s41449-019-00150-5</a></span></p></li></ul><div data-component=\"share-box\"><div class=\"c-article-share-box u-display-none\" hidden=\"\"><h3 class=\"c-article__sub-heading\">Share this article</h3><p class=\"c-article-share-box__description\">Anyone you share the following link with will be able to read this content:</p><button class=\"js-get-share-url c-article-share-box__button\" id=\"get-share-url\" data-track=\"click\" data-track-label=\"button\" data-track-external=\"\" data-track-action=\"get shareable link\">Get shareable link</button><div class=\"js-no-share-url-container u-display-none\" hidden=\"\"><p class=\"js-c-article-share-box__no-sharelink-info c-article-share-box__no-sharelink-info\">Sorry, a shareable link is not currently available for this article.</p></div><div class=\"js-share-url-container u-display-none\" hidden=\"\"><p class=\"js-share-url c-article-share-box__only-read-input\" id=\"share-url\" data-track=\"click\" data-track-label=\"button\" data-track-action=\"select share url\"></p><button class=\"js-copy-share-url c-article-share-box__button--link-like\" id=\"copy-share-url\" data-track=\"click\" data-track-label=\"button\" data-track-action=\"copy share url\" data-track-external=\"\">Copy to clipboard</button></div><p class=\"js-c-article-share-box__additional-info c-article-share-box__additional-info\">", "                            Provided by the Springer Nature SharedIt content-sharing initiative", "                        </p></div></div><h3 class=\"c-article__sub-heading\">Schl\u00fcsselw\u00f6rter</h3><ul class=\"c-article-subject-list\"><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">Personas</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">IKT-Technologien</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">\u00c4ltere Benutzer</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">Gesundheit</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">Produktentwicklung</span></li></ul><h3 class=\"c-article__sub-heading\">Keywords</h3><ul class=\"c-article-subject-list\"><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">Personas</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">ICT</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">eldery users</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">product development</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">requirements engineering</span></li><li class=\"c-article-subject-list__subject\"><span itemprop=\"about\">system design</span></li></ul><div data-component=\"article-info-list\"></div></div></div></div></div></section>", "                </div>", "            </article>", "        </main>", "        <div class=\"c-article-extras u-text-sm u-hide-print\" id=\"sidebar\" data-container-type=\"reading-companion\" data-track-component=\"reading companion\">", "            <aside>", "                <div data-test=\"download-article-link-wrapper\">", "                    ", "    <div class=\"c-pdf-download u-clear-both\">", "        <a href=\"https://link.springer.com/content/pdf/10.1007/s41449-019-00150-5.pdf\" class=\"c-pdf-download__link\" data-article-pdf=\"true\" data-readcube-pdf-url=\"true\" data-test=\"pdf-link\" data-draft-ignore=\"true\" data-track=\"click\" data-track-action=\"download pdf\" data-track-label=\"button\" data-track-external>", "            ", "                <span>Download PDF</span>", "                <svg aria-hidden=\"true\" focusable=\"false\" width=\"16\" height=\"16\" class=\"u-icon\"><use xlink:href=\"#global-icon-download\"/></svg>", "            ", "        </a>", "    </div>", "                </div>", "                <div data-test=\"collections\">", "                    ", "    ", "                </div>", "                <div data-test=\"editorial-summary\">", "                    ", "                </div>", "                <div class=\"c-reading-companion\">", "                    <div class=\"c-reading-companion__sticky\" data-component=\"reading-companion-sticky\" data-test=\"reading-companion-sticky\">", "                        ", "                        <div class=\"c-reading-companion__panel c-reading-companion__sections c-reading-companion__panel--active\" id=\"tabpanel-sections\">", "                            <div class=\"u-mt-16\" data-component-mpu>", "    <aside class=\"c-ad c-ad--300x250\">", "        <div class=\"c-ad__inner\">", "            <p class=\"c-ad__label\">Advertisement</p>", "            <div id=\"div-gpt-ad-MPU1\" data-pa11y-ignore data-gpt data-gpt-unitpath=\"/270604982/springerlink/41449/article\" data-gpt-sizes=\"300x250\" data-gpt-targeting=\"pos=MPU1;articleid=s41449-019-00150-5;\"></div>", "        </div>", "    </aside>", "</div>", "                        </div>", "                        <div class=\"c-reading-companion__panel c-reading-companion__figures c-reading-companion__panel--full-width\" id=\"tabpanel-figures\"></div>", "                        <div class=\"c-reading-companion__panel c-reading-companion__references c-reading-companion__panel--full-width\" id=\"tabpanel-references\"></div>", "                    </div>", "                </div>", "            </aside>", "        </div>", "    </div>", "    ", "    <script src=\"/.cdn-rum/performance.js\" async></script>", "    ", "        <script>", "            ", "        </script>", "    ", "        ", "    <footer class=\"app-footer\" role=\"contentinfo\" data-test=\"springerlink-footer\">", "        <div class=\"app-footer__aside-wrapper u-hide-print\">", "            <div class=\"app-footer__container\">", "                <p class=\"app-footer__strapline\">Over 10 million scientific documents at your fingertips</p>", "                ", "                    <div class=\"app-footer__edition\" data-component=\"SV.EditionSwitcher\">", "                        <span class=\"u-visually-hidden\" data-role=\"button-dropdown__title\" data-btn-text=\"Switch between Academic & Corporate Edition\">Switch Edition</span>", "                        <ul class=\"app-footer-edition-list\" data-role=\"button-dropdown__content\" data-test=\"footer-edition-switcher-list\">", "                            <li class=\"selected\">", "                                <a data-test=\"footer-academic-link\"", "                                   href=\"/siteEdition/link\"", "                                   id=\"siteedition-academic-link\">Academic Edition</a>", "                            </li>", "                            <li>", "                                <a data-test=\"footer-corporate-link\"", "                                   href=\"/siteEdition/rd\"", "                                   id=\"siteedition-corporate-link\">Corporate Edition</a>", "                            </li>", "                        </ul>", "                    </div>", "                ", "            </div>", "        </div>", "        <div class=\"app-footer__container\">", "            <ul class=\"app-footer__nav u-hide-print\">", "                <li><a href=\"/\">Home</a></li>", "                <li><a href=\"/impressum\">Impressum</a></li>", "                <li><a href=\"/termsandconditions\">Legal information</a></li>", "                <li><a href=\"/privacystatement\">Privacy statement</a></li>", "                <li><a href=\"https://www.springernature.com/ccpa\">California Privacy Statement</a></li>", "                <li><a href=\"/cookiepolicy\">How we use cookies</a></li>", "                ", "                <li><a class=\"optanon-toggle-display\" data-cc-action=\"preferences\" href=\"javascript:void(0);\">Manage cookies/Do not sell my data</a></li>", "                ", "                <li><a href=\"/accessibility\">Accessibility</a></li>", "                <li><a href=\"https://support.springer.com/en/support/home\">FAQ</a></li>", "                <li><a id=\"contactus-footer-link\" href=\"https://support.springer.com/en/support/solutions/articles/6000206179-contacting-us\">Contact us</a></li>", "                <li><a href=\"https://www.springer.com/gp/shop/promo/affiliate/springer-nature\">Affiliate program</a></li>", "            </ul>", "            <div class=\"c-user-metadata\">", "    ", "        <p class=\"c-user-metadata__item\">", "            <span data-test=\"footer-user-login-status\">Not logged in</span>", "            <span data-test=\"footer-user-ip\"> - 201.35.134.227</span>", "        </p>", "        <p class=\"c-user-metadata__item\" data-test=\"footer-business-partners\">", "            Not affiliated", "        </p>", "    ", "</div>", "            <a class=\"app-footer__parent-logo\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\" href=\"//www.springernature.com\"  title=\"Go to Springer Nature\">", "                <span class=\"u-visually-hidden\">Springer Nature</span>", "                <svg width=\"125\" height=\"12\" focusable=\"false\" aria-hidden=\"true\">", "                    <image width=\"125\" height=\"12\" alt=\"Springer Nature logo\"", "                           src=/oscar-static/images/springerlink/png/springernature-60a72a849b.png", "                           xmlns:xlink=\"http://www.w3.org/1999/xlink\"", "                           xlink:href=/oscar-static/images/springerlink/svg/springernature-b88bf25ad4.svg>", "                    </image>", "                </svg>", "            </a>", "            <p class=\"app-footer__copyright\">&copy; 2021 Springer Nature Switzerland AG. Part of <a target=\"_blank\" rel=\"noopener\" href=\"//www.springernature.com\">Springer Nature</a>.</p>", "            ", "        </div>", "        ", "    <svg class=\"u-hide hide\">", "        <symbol id=\"global-icon-chevron-right\" viewBox=\"0 0 16 16\">", "            <path d=\"M7.782 7L5.3 4.518c-.393-.392-.4-1.022-.02-1.403a1.001 1.001 0 011.417 0l4.176 4.177a1.001 1.001 0 010 1.416l-4.176 4.177a.991.991 0 01-1.4.016 1 1 0 01.003-1.42L7.782 9l1.013-.998z\" fill-rule=\"evenodd\"/>", "        </symbol>", "        <symbol id=\"global-icon-download\" viewBox=\"0 0 16 16\">", "            <path d=\"M2 14c0-.556.449-1 1.002-1h9.996a.999.999 0 110 2H3.002A1.006 1.006 0 012 14zM9 2v6.8l2.482-2.482c.392-.392 1.022-.4 1.403-.02a1.001 1.001 0 010 1.417l-4.177 4.177a1.001 1.001 0 01-1.416 0L3.115 7.715a.991.991 0 01-.016-1.4 1 1 0 011.42.003L7 8.8V2c0-.55.444-.996 1-.996.552 0 1 .445 1 .996z\" fill-rule=\"evenodd\"/>", "        </symbol>", "        <symbol id=\"global-icon-email\" viewBox=\"0 0 18 18\">", "            <path d=\"M1.995 2h14.01A2 2 0 0118 4.006v9.988A2 2 0 0116.005 16H1.995A2 2 0 010 13.994V4.006A2 2 0 011.995 2zM1 13.994A1 1 0 001.995 15h14.01A1 1 0 0017 13.994V4.006A1 1 0 0016.005 3H1.995A1 1 0 001 4.006zM9 11L2 7V5.557l7 4 7-4V7z\" fill-rule=\"evenodd\"/>", "        </symbol>", "        <symbol id=\"global-icon-institution\" viewBox=\"0 0 18 18\">", "            <path d=\"M14 8a1 1 0 011 1v6h1.5a.5.5 0 01.5.5v.5h.5a.5.5 0 01.5.5V18H0v-1.5a.5.5 0 01.5-.5H1v-.5a.5.5 0 01.5-.5H3V9a1 1 0 112 0v6h8V9a1 1 0 011-1zM6 8l2 1v4l-2 1zm6 0v6l-2-1V9zM9.573.401l7.036 4.925A.92.92 0 0116.081 7H1.92a.92.92 0 01-.528-1.674L8.427.401a1 1 0 011.146 0zM9 2.441L5.345 5h7.31z\" fill-rule=\"evenodd\"/>", "        </symbol>", "        <symbol id=\"global-icon-search\" viewBox=\"0 0 22 22\">", "            <path fill-rule=\"evenodd\" d=\"M21.697 20.261a1.028 1.028 0 01.01 1.448 1.034 1.034 0 01-1.448-.01l-4.267-4.267A9.812 9.811 0 010 9.812a9.812 9.811 0 1117.43 6.182zM9.812 18.222A8.41 8.41 0 109.81 1.403a8.41 8.41 0 000 16.82z\"/>", "        </symbol>", "        <symbol id=\"icon-info\" viewBox=\"0 0 18 18\">", "            <path d=\"m9 0c4.9705627 0 9 4.02943725 9 9 0 4.9705627-4.0294373 9-9 9-4.97056275 0-9-4.0294373-9-9 0-4.97056275 4.02943725-9 9-9zm0 7h-1.5l-.11662113.00672773c-.49733868.05776511-.88337887.48043643-.88337887.99327227 0 .47338693.32893365.86994729.77070917.97358929l.1126697.01968298.11662113.00672773h.5v3h-.5l-.11662113.0067277c-.42082504.0488782-.76196299.3590206-.85696816.7639815l-.01968298.1126697-.00672773.1166211.00672773.1166211c.04887817.4208251.35902055.761963.76398144.8569682l.1126697.019683.11662113.0067277h3l.1166211-.0067277c.4973387-.0577651.8833789-.4804365.8833789-.9932723 0-.4733869-.3289337-.8699473-.7707092-.9735893l-.1126697-.019683-.1166211-.0067277h-.5v-4l-.00672773-.11662113c-.04887817-.42082504-.35902055-.76196299-.76398144-.85696816l-.1126697-.01968298zm0-3.25c-.69035594 0-1.25.55964406-1.25 1.25s.55964406 1.25 1.25 1.25 1.25-.55964406 1.25-1.25-.55964406-1.25-1.25-1.25z\" fill-rule=\"evenodd\"/>", "        </symbol>", "        <symbol id=\"icon-success\" viewBox=\"0 0 18 18\">", "            <path d=\"M9 0a9 9 0 110 18A9 9 0 019 0zm3.486 4.982l-4.718 5.506L5.14 8.465a.991.991 0 00-1.423.133 1.06 1.06 0 00.13 1.463l3.407 2.733a1 1 0 001.387-.133l5.385-6.334a1.06 1.06 0 00-.116-1.464.991.991 0 00-1.424.119z\" fill-rule=\"evenodd\"/>", "        </symbol>", "        <symbol id=\"icon-chevron-down\" viewBox=\"0 0 16 16\">", "            <path d=\"m5.58578644 3-3.29289322-3.29289322c-.39052429-.39052429-.39052429-1.02368927 0-1.41421356s1.02368927-.39052429 1.41421356 0l4 4c.39052429.39052429.39052429 1.02368927 0 1.41421356l-4 4c-.39052429.39052429-1.02368927.39052429-1.41421356 0s-.39052429-1.02368927 0-1.41421356z\" fill-rule=\"evenodd\" transform=\"matrix(0 1 -1 0 11 1)\"/>", "        </symbol>", "        <symbol id=\"icon-warning\" viewBox=\"0 0 18 18\">", "            <path d=\"m9 11.75c.69035594 0 1.25.5596441 1.25 1.25s-.55964406 1.25-1.25 1.25-1.25-.5596441-1.25-1.25.55964406-1.25 1.25-1.25zm.41320045-7.75c.55228475 0 1.00000005.44771525 1.00000005 1l-.0034543.08304548-.3333333 4c-.043191.51829212-.47645714.91695452-.99654578.91695452h-.15973424c-.52008864 0-.95335475-.3986624-.99654576-.91695452l-.33333333-4c-.04586475-.55037702.36312325-1.03372649.91350028-1.07959124l.04148683-.00259031zm-.41320045 14c-4.97056275 0-9-4.0294373-9-9 0-4.97056275 4.02943725-9 9-9 4.9705627 0 9 4.02943725 9 9 0 4.9705627-4.0294373 9-9 9z\" fill-rule=\"evenodd\"/>", "        </symbol>", "        <symbol id=\"icon-plus\" viewBox=\"0 0 16 16\">", "            <path d=\"m2.00087166 7h4.99912834v-4.99912834c0-.55276616.44386482-1.00087166 1-1.00087166.55228475 0 1 .44463086 1 1.00087166v4.99912834h4.9991283c.5527662 0 1.0008717.44386482 1.0008717 1 0 .55228475-.4446309 1-1.0008717 1h-4.9991283v4.9991283c0 .5527662-.44386482 1.0008717-1 1.0008717-.55228475 0-1-.4446309-1-1.0008717v-4.9991283h-4.99912834c-.55276616 0-1.00087166-.44386482-1.00087166-1 0-.55228475.44463086-1 1.00087166-1z\" fill-rule=\"evenodd\"/>", "        </symbol>", "        <symbol id=\"icon-minus\" viewBox=\"0 0 16 16\">", "            <path d=\"m2.00087166 7h11.99825664c.5527662 0 1.0008717.44386482 1.0008717 1 0 .55228475-.4446309 1-1.0008717 1h-11.99825664c-.55276616 0-1.00087166-.44386482-1.00087166-1 0-.55228475.44463086-1 1.00087166-1z\" fill-rule=\"evenodd\"/>", "        </symbol>", "    </svg>", "    </footer>", "    </div>", "    ", "    ", "</body>", "</html>"]}