{"indexed":{"date-parts":[[2021,5,9]],"date-time":"2021-05-09T22:36:39Z","timestamp":1620599799153},"reference-count":52,"publisher":"Springer Science and Business Media LLC","issue":"2","license":[{"start":{"date-parts":[[2019,4,2]],"date-time":"2019-04-02T00:00:00Z","timestamp":1554163200000},"content-version":"tdm","delay-in-days":0,"URL":"https:\/\/creativecommons.org\/licenses\/by\/4.0"}],"content-domain":{"domain":["link.springer.com"],"crossmark-restriction":false},"published-print":{"date-parts":[[2019,6]]},"DOI":"10.1007\/s41449-019-00150-5","type":"journal-article","created":{"date-parts":[[2019,4,2]],"date-time":"2019-04-02T15:05:34Z","timestamp":1554217534000},"page":"177-192","update-policy":"http:\/\/dx.doi.org\/10.1007\/springer_crossmark_policy","source":"Crossref","is-referenced-by-count":0,"title":"Datenbasierte Personas \u00e4lterer Endbenutzer f\u00fcr die zielgruppenspezifische Entwicklung innovativer Informations- und Kommunikationssysteme im Gesundheitssektor","prefix":"10.1007","volume":"73","author":[{"given":"Katharina","family":"Sch\u00e4fer","sequence":"first","affiliation":[]},{"given":"Alexander","family":"Mertens","sequence":"additional","affiliation":[]},{"given":"Peter","family":"Rasche","sequence":"additional","affiliation":[]},{"given":"Sabine","family":"Theis","sequence":"additional","affiliation":[]},{"given":"Christina","family":"Br\u00f6hl","sequence":"additional","affiliation":[]},{"given":"Olga","family":"Apdarmani","sequence":"additional","affiliation":[]},{"given":"Tobias","family":"Seinsch","sequence":"additional","affiliation":[]},{"given":"Verena","family":"Nitsch","sequence":"additional","affiliation":[]},{"given":"Christopher","family":"Brandl","sequence":"additional","affiliation":[]},{"given":"Matthias","family":"Wille","sequence":"additional","affiliation":[]}],"member":"297","published-online":{"date-parts":[[2019,4,2]]},"reference":[{"key":"150_CR1","volume-title":"The essential persona lifecycle. Your guide to building and using personas. Amsterdam: Elsevier\/Morgan Kaufmann","author":"T Adlin","year":"2010","unstructured":"Adlin T, Pruitt J (2010) The essential persona lifecycle. Your guide to building and using personas. Amsterdam: Elsevier\/Morgan Kaufmann. \n                    http:\/\/site.ebrary.com\/lib\/alltitles\/docDetail.action?docID=10408161\n                    \n                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018"},{"issue":"2","key":"150_CR2","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"77","DOI":"10.1007\/s41449-016-0015-x","volume":"70","author":"L Adolph","year":"2016","unstructured":"Adolph L, Rothe I, Windel A (2016) Arbeit in der digitalen Welt \u2013 Mensch im Mittelpunkt. Z\u00a0Arb Wiss 70(2):77\u201381","journal-title":"Z Arb Wiss"},{"key":"150_CR3","doi-asserted-by":"publisher","volume-title":"Generali Altersstudie 2017","author":"AG, Generali Deutschland","year":"2017","unstructured":"AG, Generali Deutschland (2017) Generali Altersstudie 2017. Springer, Berlin Heidelberg","DOI":"10.1007\/978-3-662-50395-9"},{"key":"150_CR4","first-page":"393","volume-title":"Produktives Leben im Alter","author":"MM Baltes","year":"1996","unstructured":"Baltes MM (1996) Produktives Leben im Alter: Die vielen Gesichter des Alters \u2013 Resumee und Perspektiven f\u00fcr die Zukunft. In: Baltes MM, Montada L (Hrsg) Produktives Leben im Alter, S\u00a0393\u2013408"},{"key":"150_CR5","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"197","DOI":"10.1145\/572020.572044","volume-title":"Proceedings of the second Nordic conference on Human-computer interaction\u2014NordiCHI \u201902","author":"\u00c5 Blomquist","year":"2002","unstructured":"Blomquist \u00c5, Arvola M (2002) Personas in action: ethnography in an interaction design team. In: Bertelsen OW (Hrsg) Proceedings of the second Nordic conference on Human-computer interaction\u2014NordiCHI \u201902. ACM Press, New York, S 197\u2013200"},{"key":"150_CR6","volume-title":"Beitr\u00e4ge zur Gesundheitsberichterstattung des Bundes. Gesundheit und Krankheit im Alter. Robert Koch-Institut","author":"K B\u00f6hm","year":"2009","unstructured":"B\u00f6hm K, Tesch-R\u00f6mer C, Ziese T (2009) Beitr\u00e4ge zur Gesundheitsberichterstattung des Bundes. Gesundheit und Krankheit im Alter. Robert Koch-Institut. \n                    http:\/\/www.gbe-bund.de\/pdf\/Gesundh_Krankh_Alter.pdf#SEARCH=%22Krankheit%20im%20Alter%22\n                    \n                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018"},{"issue":"3","key":"150_CR7","first-page":"11","volume":"2","author":"T Br\u00e4ndle","year":"2017","unstructured":"Br\u00e4ndle T, Colombier C (2017) Nicht nur die Alterung f\u00fchrt zu Zusatzlasten im Gesundheitswesen. Die Volkswirtsch 2(3):11\u201315","journal-title":"Die Volkswirtsch"},{"key":"150_CR8","doi-asserted-by":"publisher","volume-title":"Desktop PC, tablet PC, or Smartphone? An analysis of use preferences in daily activities for different technology generations of a\u00a0worldwide sample","author":"C Br\u00f6hl","year":"2018","unstructured":"Br\u00f6hl C, Rasche P, Jablonski J, Theis S, Wille M, Mertens A (2018) Desktop PC, tablet PC, or Smartphone? An analysis of use preferences in daily activities for different technology generations of a\u00a0worldwide sample. Full paper accepted for the 4rd International Conference on Human Aspects of IT for the Aged Population. Applications, Services and Contexts. ITAP 2018.","DOI":"10.1007\/978-3-319-92034-4_1"},{"key":"150_CR9","first-page":"114","volume-title":"International Conference on Computers for Handicapped Persons","author":"R Casas","year":"2008","unstructured":"Casas R, Mar\u00edn RB, Robinet A, Delgado AR, Yarza AR, Mcginn J, Picking R, Grout V (2008) User modelling in ambient intelligence for elderly and disabled people. In: International Conference on Computers for Handicapped Persons. Springer, Berlin, Heidelberg, S\u00a0114\u2013122"},{"key":"150_CR10","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"439","DOI":"10.1145\/1463160.1463214","volume-title":"Proceedings of the 5th Nordic conference on human-computer interaction building bridges\u2014NordiCHI \u201908","author":"Y Chang","year":"2008","unstructured":"Chang Y, Lim Y, Stolterman E (2008) Personas: from theory to practices. In: Tollmar K, J\u00f6nsson B (Hrsg) Proceedings of the 5th Nordic conference on human-computer interaction building bridges\u2014NordiCHI \u201908. ACM Press, New York, S 439\u2013442"},{"issue":"5","key":"150_CR11","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"634","DOI":"10.1177\/154193120605000503","volume":"50","author":"CN Chapman","year":"2006","unstructured":"Chapman CN, Milham RP (2006) The personas\u2019 new clothes. Methodological and practical arguments against a\u00a0popular method. Proc Hum Factors Ergon Soc Annu Meet 50(5):634\u2013636","journal-title":"Proc Hum Factors Ergon Soc Annu Meet"},{"issue":"3","key":"150_CR12","first-page":"327","volume":"47","author":"MB Coney","year":"2000","unstructured":"Coney MB, Steehouder M (2000) Role playing on the web: guidelines for designing and evaluating personas online. Tech Commun 47(3):327\u2013340","journal-title":"Tech Commun"},{"key":"150_CR13","volume-title":"The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity","author":"A Cooper","year":"2004","unstructured":"Cooper A (2004) The inmates are running the asylum: why high-tech products drive us crazy and how to restore the sanity. Sams, Indianapolis"},{"key":"150_CR14","unstructured":"DIN EN ISO 9241-210:2010 Ergonomie der Mensch-System-Interaktion \u2013 Teil 210: Prozess zur Gestaltung gebrauchstauglicher interaktiver Systeme (ISO 9241-210:2010); Deutsche Fassung"},{"key":"150_CR15","unstructured":"DIN\/ISO 9241-11:2018 Ergonomics of human-system interaction\u2014Part 11: Usability: Definitions and concepts (ISO 9241-11:2018); Englische Fassung"},{"key":"150_CR16","first-page":"144","volume-title":"Proceedings of the participatory design","author":"J Grudin","year":"2002","unstructured":"Grudin J, Pruitt J (2002) Personas, participatory design and product development: an infrastructure for engagement. In: Proceedings of the participatory design, S\u00a0144\u2013152"},{"issue":"8","key":"150_CR17","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"715","DOI":"10.1007\/s00391-014-0838-z","volume":"48","author":"M Haesner","year":"2015","unstructured":"Haesner M, Steinert A, O\u2019Sullivan JL, Steinhagen-Thiessen E (2015) Analyse des Umgangs \u00e4lterer Internetnutzer mit unerwarteten Situationen. Z\u00a0Gerontol Geriatr 48(8):715\u2013721","journal-title":"Z Gerontol Geriatr"},{"key":"150_CR18","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"277","DOI":"10.1145\/1111360.1111388","volume-title":"Proceedings of the 2005 Latin American conference on Human-computer interaction\u2014CLIHC \u201905","author":"PTA Junior","year":"2005","unstructured":"Junior PTA, Filgueiras LVL (2005) User modeling with personas. In: Baranauskas MCC, Ibarra OM (Hrsg) Proceedings of the 2005 Latin American conference on Human-computer interaction\u2014CLIHC \u201905 New York. ACM Press, New York, S 277\u2013282"},{"key":"150_CR19","volume-title":"Proceedings of the 2012 ACM annual conference on Human Factors in Computing Systems\u2014CHI \u201912","year":"2012","unstructured":"Konstan JA, Chi EH, H\u00f6\u00f6k K (Hrsg) (2012) Proceedings of the 2012 ACM annual conference on Human Factors in Computing Systems\u2014CHI \u201912. ACM Press, New York"},{"issue":"11","key":"150_CR20","first-page":"251","volume":"82","author":"C LeRouge","year":"2013","unstructured":"LeRouge C, Ma J, Sneha S, Tolle K (2013) User profiles and personas in the design and development of consumer health technologies. Med Inf (Lond) 82(11):251\u2013268","journal-title":"Med Inf (Lond)"},{"key":"150_CR21","volume-title":"Real or imaginary: the effectiveness of using personas in product design","author":"F Long","year":"2009","unstructured":"Long F (2009) Real or imaginary: the effectiveness of using personas in product design. Proceedings of the Irish Ergonomics Society Annual Conference. Bd. 14. Irish Ergonomics Society, Dublin"},{"issue":"2","key":"150_CR22","first-page":"25","volume":"3","author":"M Malwitz-Sch\u00fctte","year":"2006","unstructured":"Malwitz-Sch\u00fctte M (2006) Lebenslanges Lernen (auch) im Alter? \u2013 Selbstgesteuertes Lernen, Medienkompetenz und Zugang zu Informations- und Kommunikationstechnologien \u00e4lterer Erwachsener im Kontext wissenschaftlicher Weiterbildung. Bildungsforschung 3(2):25","journal-title":"Bildungsforschung"},{"key":"150_CR23","first-page":"91","volume-title":"Gender-UseIT. HCI, Usability und UX unter Gendergesichtspunkten","author":"N Marsden","year":"2014","unstructured":"Marsden N, Link J, B\u00fcllesfeld E (2014) Personas und stereotype Geschlechterrollen. In: Marsden N (Hrsg) Gender-UseIT. HCI, Usability und UX unter Gendergesichtspunkten. DeGruyter Oldenbourg, Berlin, S 91\u2013104"},{"key":"150_CR24","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"1521","DOI":"10.1145\/1357054.1357292","volume-title":"Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference on Human factors in computing systems\u2014CHI \u201908","author":"J McGinn","year":"2008","unstructured":"McGinn J, Kotamraju N (2008) Data-driven persona development. In: Czerwinski M, Lund A, Tan D (Hrsg) Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference on Human factors in computing systems\u2014CHI \u201908 Proceeding of the twenty-sixth annual CHI conference, Florence, 05.04.2008\u201310.04.2008 ACM Press, New York, S 1521\u20131524"},{"key":"150_CR25","volume-title":"Alternsgerechte Gestaltung von Mensch-Maschine-Schnittstellen zur ergonomischen Interaktion mit telemedizinischen Systemen und Dienstleistungen","author":"A Mertens","year":"2014","unstructured":"Mertens A (2014) Alternsgerechte Gestaltung von Mensch-Maschine-Schnittstellen zur ergonomischen Interaktion mit telemedizinischen Systemen und Dienstleistungen. Shaker, Achen"},{"issue":"2","key":"150_CR26","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"165","DOI":"10.1515\/icom-2017-0018","volume":"16","author":"A Mertens","year":"2017","unstructured":"Mertens A, Rasche P, Theis S, Br\u00f6hl C, Wille M (2017) Use of Information and Communication Technology in Healthcare Context by Older Adults in Germany: Initial Results of the Tech4Age Long-Term Study. i\u2011com 16(2):165\u2013180","journal-title":"i-com"},{"issue":"5","key":"150_CR27","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"417","DOI":"10.1016\/j.destud.2011.03.003","volume":"32","author":"T Miaskiewicz","year":"2011","unstructured":"Miaskiewicz T, Kozar KA (2011) Personas and user-centered design. How can personas benefit product design processes? Des Stud 32(5):417\u2013430","journal-title":"Des Stud"},{"key":"150_CR28","volume-title":"Personas: \u201cMoving Beyond Role-Based Requirements","author":"G Miller","year":"2006","unstructured":"Miller G, Williams L (2006) Personas: \u201cMoving Beyond Role-Based Requirements. Engineering, \u201d. North Carolina. Microsoft and North Carolina State University"},{"key":"150_CR29","doi-asserted-by":"crossref","unstructured":"Neyer FJ, Felber J, Gebhardt C (2012) Entwicklung und Validierung einer Kurzskala zur Erfassung von Technikbereitschaft. Diagnostica. \n                    https:\/\/www.researchgate.net\/profile\/Franz_Neyer\/publication\/274419230_Entwicklung_und_Validierung_einer_Kurzskala_zur_Erfassung_von_Technikbereitschaft\/links\/5540c0e60cf2b7904369be78.pdf\n                    \n                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018","DOI":"10.1026\/0012-1924\/a000067"},{"issue":"8","key":"150_CR30","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"1040","DOI":"10.1007\/s00103-013-1742-1","volume":"56","author":"S Nowossadeck","year":"2013","unstructured":"Nowossadeck S (2013) Demografischer Wandel, Pflegebed\u00fcrftige und der k\u00fcnftige Bedarf an Pflegekr\u00e4ften. Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz 56(8):1040\u20131047","journal-title":"Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz"},{"key":"150_CR31","series-title":"PETRA","first-page":"49","volume-title":"Proceedings of the 3 rd International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments","author":"F Nunes","year":"2010","unstructured":"Nunes F, Silva PA, Abrantes F (2010) Human-Computer Interaction and the Older Adult: An Example Using User Research and Personas. In: Makedon F (Hrsg) Proceedings of the 3rd International Conference on PErvasive Technologies Related to Assistive Environments. PETRA, Bd. 10. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a049\u201356"},{"key":"150_CR32","unstructured":"OECD, EU (2016) Health at a\u00a0Glance: Europe 2016. State Health EU Cycle"},{"key":"150_CR33","volume-title":"Bev\u00f6lkerung Deutschlands bis 2060. 13. Koordinierte Bev\u00f6lkerungsvorausberechnung","author":"O P\u00f6tzsch","year":"2015","unstructured":"P\u00f6tzsch O, R\u00f6\u00dfger F (2015) Bev\u00f6lkerung Deutschlands bis 2060. 13. Koordinierte Bev\u00f6lkerungsvorausberechnung. DeStatis, Wiesbaden"},{"key":"150_CR34","unstructured":"Pruitt J S, Adlin T (Hg.) (2006) The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. ScienceDirect (Online service). Amsterdam, Boston: Elsevier (The Morgan Kaufmann series in interactive technologies). Online verf\u00fcgbar unter \n                    http:\/\/gbv.eblib.com\/patron\/FullRecord.aspx?p=269955\n                    \n                  . Zugegriffen: 10. Juli 2018"},{"key":"150_CR35","doi-asserted-by":"crossref","unstructured":"Pruitt J, Grudin J (2003) Personas: Practice and Theory. In: Arnowitz J, Chalmers A, Swack T, Anderson R, Zapolski, J\u00a0(Hg.): Proceedings of the 2003 conference on Designing for user experiences\u2014DUX \u201903. New York, New York, USA: ACM Press, 1\u201315","DOI":"10.1145\/997078.997089"},{"key":"150_CR36","first-page":"520","volume-title":"The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. Amsterdam","author":"W Quesenbery","year":"2006","unstructured":"Quesenbery W (2006) Storytelling and Narrative. In: Pruitt JS, Adlin T (Hrsg) The persona lifecycle. Keeping people in mind throughout product design. Amsterdam. Elsevier, Boston, S\u00a0520\u2013554"},{"issue":"1","key":"150_CR37","first-page":"e26","volume":"6","author":"P Rasche","year":"2018","unstructured":"Rasche P, Wille M, Br\u00f6hl C, Theis S, Sch\u00e4fer K, Knobe M, Mertens A (2018) Prevalence of Health App Use Among Older Adults in. Ger Natl Surv In: jmir Mhealth Uhealth 6(1):e26","journal-title":"Ger Natl Surv In: jmir Mhealth Uhealth"},{"key":"150_CR38","series-title":"PDC","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"112","DOI":"10.1145\/1011870.1011884","volume-title":"Proceedings of the eighth conference on Participatory design Artful integration: interweaving media, materials and practices","author":"K R\u00f6nkk\u00f6","year":"2004","unstructured":"R\u00f6nkk\u00f6 K, Hellman M, Kilander B, Dittrich Y (2004) Personas is not Applicable: Local Remedies Interpreted in a\u00a0Wider Context. In: Clement A, van den Besselaar P (Hrsg) Proceedings of the eighth conference on Participatory design Artful integration: interweaving media, materials and practices. PDC, Bd. 04. ACM Press, New York, New York, USA, S\u00a0112\u2013120"},{"key":"150_CR39","first-page":"59","volume-title":"Ambulante Versorgung von Menschen mit Demenz \u2013 ein \u00dcberblick. Management von Gesundheitsregionen IV","author":"A Schmidt","year":"2018","unstructured":"Schmidt A, Wolf-Ostermann K (2018) Ambulante Versorgung von Menschen mit Demenz \u2013 ein \u00dcberblick. Management von Gesundheitsregionen IV. Springer Gabler, Wiesbaden, S 59\u201376"},{"issue":"1","key":"150_CR40","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"5","DOI":"10.1007\/s00481-017-0456-6","volume":"30","author":"M Schweda","year":"2018","unstructured":"Schweda M, Coors M, Mitzkat A, Pfaller L, R\u00fcegger H, Schmidhuber M, Sperling U, Bozzaro C (2018) Ethische Aspekte des Alter(n)s im Kontext von Medizin und Gesundheitsversorgung: Problemaufriss und Forschungsperspektiven. Ethik Med 30(1):5\u201320","journal-title":"Ethik Med"},{"issue":"2","key":"150_CR41","first-page":"151","volume":"55","author":"W Schweibenz","year":"2004","unstructured":"Schweibenz W (2004) Zielgruppenorientiertes Interaktionsdesign mit Personas. Inf \u2013 Wissenschaft Prax 55(2):151\u2013156","journal-title":"Inf \u2013 Wissenschaft Prax"},{"key":"150_CR42","series-title":"NOVAcura","first-page":"53","volume-title":"Techniknutzung im Alter. In","author":"A Seifert","year":"2016","unstructured":"Seifert A (2016) Techniknutzung im Alter. In. NOVAcura, Bd. 1, S\u00a053\u201355"},{"key":"150_CR43","first-page":"7","volume-title":"The computer literacy scale (CLS) for older adults-development and validation. In Mensch & Computer","author":"M Sengpiel","year":"2008","unstructured":"Sengpiel M, Dittberner D (2008) The computer literacy scale (CLS) for older adults-development and validation. In Mensch & Computer, S 7\u201316"},{"key":"150_CR44","doi-asserted-by":"crossref","unstructured":"S\u00f8rensen K, Pelikan J M, R\u00f6thlin F, Ganahl K, Slonska Z, Doyle G, Fullam J, Kondilis B, Agrafiotis D, Uiters E, Falcon M, Mensing M, Tchamov K, van den Broucke S, Brand H; HLS-EU Consortium. (2015) Health literacy in Europe: comparative results of the European health literacy survey (HLS-EU). The European Journal of Public Health, ckv043. Online available [march 2017]: \n                    https:\/\/academic.oup.com\/eurpub\/article\/25\/6\/1053\/2467145\/Health-literacy-in-Europe-comparative-results-of\n                    \n                  . Zugegriffen: 15. Juni 2018","DOI":"10.1093\/eurpub\/ckv043"},{"key":"150_CR46","volume-title":"Advances in Ergonomic Design of Systems, Products and Processes","author":"S Theis","year":"2016","unstructured":"Theis S, Rasche P, Mertens A, Schlick CM (2016) An Age-Differentiated Perspective on Visualizations of Personal Health Data. In: Schlick C et al (Hrsg) Advances in Ergonomic Design of Systems, Products and Processes. Springer, Berlin, Heidelberg"},{"key":"150_CR47","series-title":"IEA","volume-title":"What do you need to know to stay healthy?\u2014A national study on elderlies\u2019 health information seeking behavior. In Proceedings of the 20th International Conference of the International Ergonomics Association","author":"S Theis","year":"2018","unstructured":"Theis S, Rasche P, Br\u00f6hl C, Wille M, Mertens A (2018) What do you need to know to stay healthy?\u2014A national study on elderlies\u2019 health information seeking behavior. In Proceedings of the 20th International Conference of the International Ergonomics Association. IEA, Bd. 2018. Accepted, Florence"},{"key":"150_CR48","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"369","DOI":"10.1007\/978-3-658-18482-7","volume-title":"Health Economics and Outcomes Research sowie Market Access. Erfolgreich im Pharma-Marketing","author":"G Umbach","year":"2018","unstructured":"Umbach G (2018) Health Economics and Outcomes Research sowie Market Access. Erfolgreich im Pharma-Marketing. Springer Gabler, Wiesbaden, S 369\u2013375"},{"issue":"4","key":"150_CR49","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"1097","DOI":"10.1016\/j.apergo.2014.01.010","volume":"45","author":"CJ Vincent","year":"2014","unstructured":"Vincent CJ, Blandford A (2014) The challenges of delivering validated personas for medical equipment design. Appl Ergon 45(4):1097\u20131105","journal-title":"Appl Ergon"},{"issue":"1","key":"150_CR50","doi-asserted-by":"publisher","first-page":"67","DOI":"10.1515\/icom-2016-0009","volume":"15","author":"M Wille","year":"2016","unstructured":"Wille M, Theis S, Rasche P, Br\u00f6hl C, Schlick C, Mertens A (2016) Best Practices for Designing Electronic Healthcare Devices and Services for the Elderly. i\u2011com 15(1):67\u201378","journal-title":"i-com"},{"key":"150_CR51","series-title":"No.","volume-title":"Entwicklung einer deutschen Kurzskala zur zweidimensionalen Messung von sozialer Erw\u00fcnschtheit","author":"N Winkler","year":"2006","unstructured":"Winkler N, Kroh M, & Spiess M (2006) Entwicklung einer deutschen Kurzskala zur zweidimensionalen Messung von sozialer Erw\u00fcnschtheit (No. 579). DIW-Diskussionspapiere. \n                    http:\/\/www.econstor.eu\/bitstream\/10419\/18472\/1\/dp579.pdf\n                    \n                  . Zugegriffen: 10.07.2018"},{"issue":"2018","key":"150_CR52","first-page":"10","volume":"07","author":"M Wobig","year":"2012","unstructured":"Wobig M (2012) Benutzermodellierung mit Personas und Zielen. Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Informatik. Hannover. Online verf\u00fcgbar unter http:\/\/www.se.uni-hannover.de\/pub\/File\/kurz-und-gut\/ss2012-proseminar-inf-usabiliy\/Wobig2012.pdf. Zugegriffen: 10. Juli 2018","journal-title":"Zugegriffen"},{"key":"150_CR53","unstructured":"World Health Organization (2016): \u201cGlobal action plan for the prevention and control of NCDs 2013\u20132020. 2013.\u201d 55."}],"container-title":"Zeitschrift f\u00fcr Arbeitswissenschaft","original-title":[],"language":"de","link":[{"URL":"http:\/\/link.springer.com\/content\/pdf\/10.1007\/s41449-019-00150-5.pdf","content-type":"application\/pdf","content-version":"vor","intended-application":"text-mining"},{"URL":"http:\/\/link.springer.com\/article\/10.1007\/s41449-019-00150-5\/fulltext.html","content-type":"text\/html","content-version":"vor","intended-application":"text-mining"},{"URL":"http:\/\/link.springer.com\/content\/pdf\/10.1007\/s41449-019-00150-5.pdf","content-type":"application\/pdf","content-version":"vor","intended-application":"similarity-checking"}],"deposited":{"date-parts":[[2020,3,31]],"date-time":"2020-03-31T23:35:57Z","timestamp":1585697757000},"score":1,"subtitle":[],"short-title":[],"issued":{"date-parts":[[2019,4,2]]},"references-count":52,"journal-issue":{"issue":"2","published-print":{"date-parts":[[2019,6]]}},"alternative-id":["150"],"URL":"http:\/\/dx.doi.org\/10.1007\/s41449-019-00150-5","relation":{},"ISSN":["0340-2444","2366-4681"],"container-title-short":"Z. Arb. Wiss.","published":{"date-parts":[[2019,4,2]]},"assertion":[{"value":"2 April 2019","order":1,"name":"first_online","label":"First Online","group":{"name":"ArticleHistory","label":"Article History"}}]}