{"indexed":{"date-parts":[[2021,9,27]],"date-time":"2021-09-27T20:31:35Z","timestamp":1632774695054},"publisher-location":"New York, NY, USA","reference-count":60,"publisher":"ACM","license":[{"start":{"date-parts":[[2015,5,18]],"date-time":"2015-05-18T00:00:00Z","timestamp":1431907200000},"content-version":"vor","delay-in-days":0,"URL":"http:\/\/www.acm.org\/publications\/policies\/copyright_policy#Background"}],"funder":[{"name":"Spanish Ministry of Science and Innovation"}],"content-domain":{"domain":[],"crossmark-restriction":false},"published-print":{"date-parts":[[2015,5,18]]},"DOI":"10.1145\/2745555.2746642","type":"proceedings-article","created":{"date-parts":[[2015,5,19]],"date-time":"2015-05-19T13:49:03Z","timestamp":1432043343000},"source":"Crossref","is-referenced-by-count":2,"title":"Empathic communication of accessibility barriers in web 2.0 editing","prefix":"10.1145","author":[{"given":"Afra","family":"Pascual","sequence":"first","affiliation":[{"name":"University of Lleida, Spain"}]},{"given":"Mireia","family":"Ribera","sequence":"additional","affiliation":[{"name":"University of Barcelona, Spain"}]},{"given":"Toni","family":"Granollers","sequence":"additional","affiliation":[{"name":"University of Lleida, Spain"}]}],"member":"320","published-online":{"date-parts":[[2015,5,18]]},"reference":[{"key":"e_1_3_2_1_1_1","volume-title":"Participative Web and User-Created Content (Web 2.0, Wikis and Social Networking)","author":"Organisation","year":"2015"},{"key":"e_1_3_2_1_2_1","unstructured":"Abou-Zahra S. 2012. \"How People with Disabilities Use the Web.\" http:\/\/www.w3.org\/WAI\/intro\/people-use-web\/Overview (January 2015).  Abou-Zahra S. 2012. \"How People with Disabilities Use the Web.\" http:\/\/www.w3.org\/WAI\/intro\/people-use-web\/Overview (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_3_1","unstructured":"World Wide Web W3C. 2012. \"W3C Mission.\" http:\/\/www.w3.org\/Consortium\/mission (January 2015).  World Wide Web W3C. 2012. \"W3C Mission.\" http:\/\/www.w3.org\/Consortium\/mission (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_4_1","unstructured":"World Wide Web W3C. 2014. \"Web Accessibility Initiative (WAI).\" http:\/\/www.w3.org\/WAI\/ (January 2015).  World Wide Web W3C. 2014. \"Web Accessibility Initiative (WAI).\" http:\/\/www.w3.org\/WAI\/ (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_5_1","unstructured":"Caldwell B M. Cooper L Guarino and G. Vanderheiden. 2008. \"Web Content Accessibility Guidelines 2.0 (WCAG 2.0). Recommendation 11 December 2008.\" http:\/\/www.w3.org\/TR\/WCAG20\/ (January 2015).  Caldwell B M. Cooper L Guarino and G. Vanderheiden. 2008. \"Web Content Accessibility Guidelines 2.0 (WCAG 2.0). Recommendation 11 December 2008.\" http:\/\/www.w3.org\/TR\/WCAG20\/ (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_6_1","volume-title":"Working Draft","author":"Allan J, K","year":"2013"},{"key":"e_1_3_2_1_7_1","volume-title":"Authoring Tool Accessibility Guidelines (ATAG). Candidate Recommendation","author":"Richards J, J","year":"2013"},{"key":"e_1_3_2_1_8_1","volume-title":"Law Office of Lainey","author":"Feingold","year":"2014"},{"key":"e_1_3_2_1_9_1","unstructured":"International Organization for Standardization (ISO). 2012. \"ISO\/IEC 40500: 2012. Information Technology -- W3C Web Content Accessibility Guidelines (WCAG) 2.0.\" http:\/\/www.iso.org\/iso\/iso_catalogue\/catalogue_tc\/catalogue_detail.htm?csnumber=58625.  International Organization for Standardization (ISO). 2012. \"ISO\/IEC 40500: 2012. Information Technology -- W3C Web Content Accessibility Guidelines (WCAG) 2.0.\" http:\/\/www.iso.org\/iso\/iso_catalogue\/catalogue_tc\/catalogue_detail.htm?csnumber=58625."},{"key":"e_1_3_2_1_10_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1145\/1061811.1061818"},{"key":"e_1_3_2_1_11_1","volume-title":"http:\/\/www.w3.org\/WAI\/AU\/2013\/ATAG2ImplementationReport.html (January","author":"World Wide Web C.","year":"2015"},{"key":"e_1_3_2_1_12_1","volume-title":"Lecture Notes in Computer Science","author":"L\u00f3pez J. M.","year":"2011"},{"key":"e_1_3_2_1_13_1","unstructured":"Iglesias A. Moreno L. Mart\u00ednez P. & Calvo R. 2011. \"Evaluating the Accessibility of Three Open-Source Learning Content Management Systems: A Comparative Study.\" Computer Applications in Engineering Education: n\/a -- n\/a. http:\/\/doi.wiley.com\/10.1002\/cae.20557 (January 2015). 10.1002\/cae.20557   Iglesias A. Moreno L. Mart\u00ednez P. & Calvo R. 2011. \"Evaluating the Accessibility of Three Open-Source Learning Content Management Systems: A Comparative Study.\" Computer Applications in Engineering Education: n\/a -- n\/a. http:\/\/doi.wiley.com\/10.1002\/cae.20557 (January 2015). 10.1002\/cae.20557"},{"key":"e_1_3_2_1_14_1","unstructured":"Chen W. Sanderson N. & Kessel S. 2013. \"The Accessibility of Learning Management Systems from Teachers' Perspective.\" Proceedings of the 21st International Conference on Computers in Education  Chen W. Sanderson N. & Kessel S. 2013. \"The Accessibility of Learning Management Systems from Teachers' Perspective.\" Proceedings of the 21st International Conference on Computers in Education"},{"key":"e_1_3_2_1_15_1","volume-title":"January, 2015).","author":"Polytechnic University of Catalonia, PUC.","year":"2014"},{"key":"e_1_3_2_1_16_1","volume-title":"Floe Inclusive Learning Design","author":"Handbook","year":"2014"},{"key":"e_1_3_2_1_17_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1145\/1456536.1456550"},{"key":"e_1_3_2_1_18_1","volume-title":"B. and Yelmo Garc\u00eda, JC.","author":"Mart\u00edn Garc\u00eda YS.","year":"2009"},{"key":"e_1_3_2_1_19_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1145\/2470654.2470664"},{"key":"e_1_3_2_1_20_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1145\/2207016.2207043"},{"key":"e_1_3_2_1_21_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1145\/2366316.2366341"},{"key":"e_1_3_2_1_22_1","unstructured":"Ballesteros E. Ribera M. Pascual A and Granollers T. 2014. \"Reflections and Proposals to Improve the Efficiency of Accessibility Efforts.\" Universal Access in the Information Society\". http:\/\/link.springer.com\/10.1007\/s10209-014-0356-1 (January 2015).  Ballesteros E. Ribera M. Pascual A and Granollers T. 2014. \"Reflections and Proposals to Improve the Efficiency of Accessibility Efforts.\" Universal Access in the Information Society\". http:\/\/link.springer.com\/10.1007\/s10209-014-0356-1 (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_23_1","unstructured":"Abou-Zahra S. 2006. \"Complete List of Web Accessibility Evaluation Tools.\" http:\/\/www.w3.org\/WAI\/ER\/tools\/complete (January 2015).  Abou-Zahra S. 2006. \"Complete List of Web Accessibility Evaluation Tools.\" http:\/\/www.w3.org\/WAI\/ER\/tools\/complete (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_24_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1145\/2207676.2207736"},{"key":"e_1_3_2_1_25_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1016\/j.intcom.2011.01.001"},{"key":"e_1_3_2_1_26_1","unstructured":"Gonz\u00e1lez Cases R. 2013. \"HERA FFX.\" http:\/\/www.sidar.org\/recur\/aplica\/heraffx.php January 2015).  Gonz\u00e1lez Cases R. 2013. \"HERA FFX.\" http:\/\/www.sidar.org\/recur\/aplica\/heraffx.php January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_27_1","unstructured":"WebAIM. 2013. \"WAVE Toolbar.\" http:\/\/wave.webaim.org\/toolbar\/ (January 2015).  WebAIM. 2013. \"WAVE Toolbar.\" http:\/\/wave.webaim.org\/toolbar\/ (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_28_1","unstructured":"Paciello group. 2012. \"Web Accessibility Toolbar (WAT) for IE.\" http:\/\/www.paciellogroup.com\/resources\/wat (January 2015  Paciello group. 2012. \"Web Accessibility Toolbar (WAT) for IE.\" http:\/\/www.paciellogroup.com\/resources\/wat (January 2015"},{"key":"e_1_3_2_1_29_1","unstructured":"CTIC Fundaci\u00f3n. 2010. \"TAW CMS.\" http:\/\/www.tawdis.net\/servicios\/cms\/ (January 2015).  CTIC Fundaci\u00f3n. 2010. \"TAW CMS.\" http:\/\/www.tawdis.net\/servicios\/cms\/ (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_30_1","unstructured":"Gay Greg. 2014. \"AChecker.\" http:\/\/atutor.ca\/atutor\/ (January 2015  Gay Greg. 2014. \"AChecker.\" http:\/\/atutor.ca\/atutor\/ (January 2015"},{"key":"e_1_3_2_1_31_1","series-title":"Lecture Notes in Computer Science","volume-title":"C., Petrie, H., Bramwell-Dicks, A., Buykx, L., Velasco","author":"Swallow D.","year":"2014"},{"key":"e_1_3_2_1_32_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1145\/2141943.2141946"},{"key":"e_1_3_2_1_33_1","unstructured":"Velasco C P Ackermann E Vlachogiannis and S. Abou-Zahra. 2014. \"Evaluation Features of Web Accessibility Evaluation Tools - Guidance for Developers.\" http:\/\/www.w3.org\/WAI\/ER\/WD-AERT\/ED-AERT (April 1 2014).  Velasco C P Ackermann E Vlachogiannis and S. Abou-Zahra. 2014. \"Evaluation Features of Web Accessibility Evaluation Tools - Guidance for Developers.\" http:\/\/www.w3.org\/WAI\/ER\/WD-AERT\/ED-AERT (April 1 2014)."},{"key":"e_1_3_2_1_34_1","volume-title":"Web Accessibility -- Building Accessible Experiences for Disabled People -- Code of Practice.\" https:\/\/www.access8878.co.uk\/ (January","author":"British Standards Institution BSI","year":"2015"},{"key":"e_1_3_2_1_35_1","unstructured":"4Syllabes Blog. 2010. \"Accessibility for Web Writers.\" http:\/\/www.4syllables.com.au\/2010\/09\/accessibility-web-writers-part-1\/ (January 2015).  4Syllabes Blog. 2010. \"Accessibility for Web Writers.\" http:\/\/www.4syllables.com.au\/2010\/09\/accessibility-web-writers-part-1\/ (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_36_1","doi-asserted-by":"crossref","volume-title":"The Semiotic Engineering of Human-Computer Interaction","author":"De Souza C. S.","DOI":"10.7551\/mitpress\/6175.001.0001"},{"key":"e_1_3_2_1_37_1","unstructured":"Garrido J. 2014. \"Ingenier\u00eda Semi\u00f3tica: Recuperando La Simpleza de La Comunicaci\u00f3n.\" Comunicaci\u00f3n y Semi\u00f3tica en la Interacci\u00f3n Humano-Computador.  Garrido J. 2014. \"Ingenier\u00eda Semi\u00f3tica: Recuperando La Simpleza de La Comunicaci\u00f3n.\" Comunicaci\u00f3n y Semi\u00f3tica en la Interacci\u00f3n Humano-Computador."},{"key":"e_1_3_2_1_38_1","volume-title":"De Souza, C. S. 2013. \"Semiotics.\" In The Encyclopedia of Human-Computer Interaction","year":"2015","edition":"2"},{"key":"e_1_3_2_1_39_1","unstructured":"Pascual A. Ribera M. Granollers T. 2013. \"Grado de Afectaci\u00f3n de Las Barreras de Accesibilidad Web En Usuarios Con Discapacidad Intelectual.\" In Interacci\u00f3n 2013 ed. Sandra Baldassarri and Jaime Urquiza. Jos\u00e9 Antonio Mac\u00edas. 23--26.  Pascual A. Ribera M. Granollers T. 2013. \"Grado de Afectaci\u00f3n de Las Barreras de Accesibilidad Web En Usuarios Con Discapacidad Intelectual.\" In Interacci\u00f3n 2013 ed. Sandra Baldassarri and Jaime Urquiza. Jos\u00e9 Antonio Mac\u00edas. 23--26."},{"key":"e_1_3_2_1_40_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1016\/j.procs.2014.02.047"},{"key":"e_1_3_2_1_41_1","unstructured":"Pascual A. Ribera M. Granollers T. 2014. \"Impact of Web Accessibility Barriers on Users with Hearing Impairment.\" In Interacci\u00f3n '14. ACM 978-1-4503-2880-7\/14\/09. (January 2015) 10.1145\/2662253.2662261   Pascual A. Ribera M. Granollers T. 2014. \"Impact of Web Accessibility Barriers on Users with Hearing Impairment.\" In Interacci\u00f3n '14. ACM 978-1-4503-2880-7\/14\/09. (January 2015) 10.1145\/2662253.2662261"},{"key":"e_1_3_2_1_42_1","unstructured":"Pruitt J and Grudin J. 2003. \"Personas: Practice and Theory.\" In In Proceedings of the 2003 Conference on Designing for User Experiences 1--15. 10.1145\/997078.997089   Pruitt J and Grudin J. 2003. \"Personas: Practice and Theory.\" In In Proceedings of the 2003 Conference on Designing for User Experiences 1--15. 10.1145\/997078.997089"},{"key":"e_1_3_2_1_43_1","unstructured":"Pruitt J and Adlin T. 2010. The Persona Lifecycle: Keeping People in Mind throughout Product Design. Morgan Kaufmann.   Pruitt J and Adlin T. 2010. The Persona Lifecycle: Keeping People in Mind throughout Product Design. Morgan Kaufmann."},{"key":"e_1_3_2_1_44_1","unstructured":"Olsen G. 2004. \"Persona Creation and Usage Toolkit. Interaction by Design.\" http:\/\/www.interactionbydesign.com\/presentations\/olsen_persona_toolkit.pdf.  Olsen G. 2004. \"Persona Creation and Usage Toolkit. Interaction by Design.\" http:\/\/www.interactionbydesign.com\/presentations\/olsen_persona_toolkit.pdf."},{"key":"e_1_3_2_1_45_1","volume-title":"Rikke Friis Soegaard, Mads and Dam","author":"Nielsen L.","year":"2015"},{"key":"e_1_3_2_1_46_1","unstructured":"CERTH\/ITI. 2010. \"Web Accessibility Assessment Tool -- WaaT.\" http:\/\/www.accessible-project.eu\/evaluation\/ (January 2015).  CERTH\/ITI. 2010. \"Web Accessibility Assessment Tool -- WaaT.\" http:\/\/www.accessible-project.eu\/evaluation\/ (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_47_1","unstructured":"Benavidez C and Fernandes J. 2005. \"Examinator - Automatic Evaluation of Accessibility.\" http:\/\/examinator.ws\/ (January 2015)  Benavidez C and Fernandes J. 2005. \"Examinator - Automatic Evaluation of Accessibility.\" http:\/\/examinator.ws\/ (January 2015)"},{"key":"e_1_3_2_1_48_1","unstructured":"Belus Technology Inc. 2014. \"xStandard Web Editor.\" http:\/\/xstandard.com\/en\/documentation\/xstandard-end-user-guide\/screen-reader-preview\/ (January 2015).  Belus Technology Inc. 2014. \"xStandard Web Editor.\" http:\/\/xstandard.com\/en\/documentation\/xstandard-end-user-guide\/screen-reader-preview\/ (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_49_1","unstructured":"IBM. 2010. \"aDesigner.\" http:\/\/www.research.ibm.com\/trl\/projects\/acc_tech\/adesigner_e.htm (January 2015).  IBM. 2010. \"aDesigner.\" http:\/\/www.research.ibm.com\/trl\/projects\/acc_tech\/adesigner_e.htm (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_50_1","unstructured":"CERTH\/ITI. 2010. \"Disability Impairment Approximation Simulator (DIAS).\" http:\/\/www.accessible-eu.org\/index.php\/dias.html (January 2015).  CERTH\/ITI. 2010. \"Disability Impairment Approximation Simulator (DIAS).\" http:\/\/www.accessible-eu.org\/index.php\/dias.html (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_51_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1145\/1029014.1028662"},{"key":"e_1_3_2_1_52_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1145\/1526709.1526820"},{"key":"e_1_3_2_1_53_1","unstructured":"WebAIM. 2014. \"Dyslexia Simulation.\" http:\/\/webaim.org\/simulations\/dyslexia (January 2015).  WebAIM. 2014. \"Dyslexia Simulation.\" http:\/\/webaim.org\/simulations\/dyslexia (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_54_1","unstructured":"Siemens. 2014. \"Hearing Loss Simulator.\" http:\/\/hearing.siemens.com\/Global\/en\/professional-area\/fitting\/connexx6\/hearing-loss-simulator\/hearing-loss-simulator.html (January 2015).  Siemens. 2014. \"Hearing Loss Simulator.\" http:\/\/hearing.siemens.com\/Global\/en\/professional-area\/fitting\/connexx6\/hearing-loss-simulator\/hearing-loss-simulator.html (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_55_1","volume-title":"Human-Computer Interaction: Theory and Practice (Part 1).\" In Proceedings of HCI International","author":"Bevan N.","year":"2003"},{"key":"e_1_3_2_1_56_1","volume-title":"Lean UX: Applying Lean Principles to Improve User Experience. ed. Josh Seiden","author":"Gothelf J.","year":"2013"},{"key":"e_1_3_2_1_57_1","unstructured":"GRIHO. 2014. \"GRIHO Research Group's Usability Laboratory.\" http:\/\/www.griho.udl.cat\/about\/Usabililab.html (January 2015).  GRIHO. 2014. \"GRIHO Research Group's Usability Laboratory.\" http:\/\/www.griho.udl.cat\/about\/Usabililab.html (January 2015)."},{"key":"e_1_3_2_1_58_1","doi-asserted-by":"crossref","volume-title":"Usability Engineering","author":"Nielsen J.","DOI":"10.1016\/B978-0-08-052029-2.50007-3"},{"key":"e_1_3_2_1_59_1","unstructured":"Splendiani B. Ribera M. Garc\u00eda R. and Salse M. 2012. \"An Interdisciplinary Approach to Alternative Representations of Images.\" In 13th International Conference on Computers Helping People with Special Needs (ICCHP'13).  Splendiani B. Ribera M. Garc\u00eda R. and Salse M. 2012. \"An Interdisciplinary Approach to Alternative Representations of Images.\" In 13th International Conference on Computers Helping People with Special Needs (ICCHP'13)."},{"key":"e_1_3_2_1_60_1","volume-title":"Abou-Zahra","author":"McCathieNevile C.","year":"2011"}],"event":"W4A '15: International Web for All Conference","container-title":"Proceedings of the 12th International Web for All Conference","original-title":[],"link":[{"URL":"https:\/\/dl.acm.org\/doi\/pdf\/10.1145\/2745555.2746642","content-type":"unspecified","content-version":"vor","intended-application":"similarity-checking"}],"deposited":{"date-parts":[[2021,5,22]],"date-time":"2021-05-22T17:14:59Z","timestamp":1621703699000},"score":1,"subtitle":[],"short-title":[],"issued":{"date-parts":[[2015,5,18]]},"references-count":60,"alternative-id":["10.1145\/2745555.2746642","10.1145\/2745555"],"URL":"http:\/\/dx.doi.org\/10.1145\/2745555.2746642","relation":{},"published":{"date-parts":[[2015,5,18]]}}